<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://littlekalle.github.io</id>
    <title>迎向灵光消逝的年代</title>
    <updated>2024-02-07T02:04:47.485Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://littlekalle.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://littlekalle.github.io/atom.xml"/>
    <logo>https://littlekalle.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://littlekalle.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, 迎向灵光消逝的年代</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2023]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/2023/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/2023/">
        </link>
        <updated>2024-02-07T01:40:10.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1707270062580.JPG" alt="" loading="lazy"><br>
春日的枫树</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1707270062580.JPG" alt="" loading="lazy"><br>
春日的枫树</p>
<!-- more -->
<p><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1707270075917.JPG" alt="" loading="lazy"><br>
满山的油桐花</p>
<p>去年没写年终碎碎念，前年写了，但没发。逝者如斯夫，这宽广的河流，奔流日夜不息。带走欢乐、悲伤，掳走生命，老了少年，白了青丝。</p>
<p>年初的新冠是很多人惨痛的记忆，失去亲人，失去健康。而我庆幸只在床上水米不进躺了一周。恢复的过程漫长，寒风似乎能直接吹透头盖骨。工作近十年的公司正好经历动荡。我在焦虑中终日惶惶。三月底，朋友介绍，正好有个新机会，便换了份工作。</p>
<p>用一个词来总结这一年，自我觉醒，比较贴切。</p>
<p>看看两年前写的回顾，停滞感和被卡住的感觉，是写得最多的。工作十年，熟悉的环境变成桎梏，没有外部的动力，自身更容易在既定但看不到方向的轨道上，靠惯性滑行。无非是做着不甚感兴趣但不得不为的事，消磨许多时日。</p>
<p>曾经无数次自我分析过，我的天性逃避、被动，只能让生活和命运的潮水将我卷走。自我怀疑，在一日日啃噬着我。从没有主动追求过什么。大学同学录上，S 写的一句话：To seize more，记忆犹新。但从未付诸实践。我是临渊羡鱼之人，是无法抵抗自身性格和弱点的懦夫。</p>
<p>或许是到了一个临界点。换工作之后，有许多新的经历和体验。从中感受到努力是什么滋味——这么说来，几乎是个从未努力之人。也看到大家很厉害，但也都有各自的弱点。我并不是一无是处。打开自己，拥抱变化，拥抱对固有习惯和认知的挑战，放开对安全感的需求和预期。这样的一年，最大的收获，是去体验，去尽力推动巨石，去掌控自己的生活和命运。这是我迟到但仍未嫌太晚的觉醒吧。</p>
<p>前年读了本让人享受（好久没再彻夜不休地读小说）的小说，《奥勃洛莫夫》，主人公想到：“如果把一切机遇都当成错误而加以拒绝的话，那什么时候才不是错误呢？”奥勃洛莫夫放弃了奥丽加，内心深处是恐惧和不自信。</p>
<p>而面对恐惧，唯一的办法是，直面它，穿过它。</p>
<p>出差很多，广州去了十几次，深圳一次，石家庄去了好几次。预计明年更多。尝试了很多新东西。戴隐形眼镜打球，为我打开新世界。甚至，我还去整了牙。难以置信。见了老友，只能感慨岁月让我们的生活离得很远了。欢笑情如旧，萧疏鬓已斑。但都要加油，好好生活，直到无法再生活。相逢的人会再相逢。</p>
<p>丢了唯一一本相册，装满高中、大学时的照片，初恋的，仰慕的人的照片。思之令人神伤。爸爸去世，似乎也带走了我生命中的确定感。失去，失去，和失去。</p>
<p>胡适先生说，中年就是“做了过河卒子，只能拼命向前”。接近四十，我体会到中年的心态，也小小经历了所谓的中年危机。似乎仍未过去，尽力维持吧。只是不再害怕。</p>
<p>仍在打羽毛球，乐在其中。咨询过教练，明年看看能否挤出时间正规训练下，纠正下动作。读书不多，几十本吧，大多数都是看电子书，科幻仍是我的最爱。刷剧和电影也不多。用天文望远镜看了许多次满月，看了木星和它的四颗卫星排成一条直线，看了带着草帽的土星。好书太多，好剧太多，想去未去的地方太多，想做未做的事太多，而时间太少。生命如一道闪电呀。</p>
<p>明年希望大家都身体健康，过自己想过的人生。我要好好工作，快乐打球。</p>
<p>想到马上又是春天，能看到蓬勃新绿的树和花，这世间，让人想永远永远活下去。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[怀念爸爸]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/huai-nian-ba-ba/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/huai-nian-ba-ba/">
        </link>
        <updated>2023-07-03T14:08:11.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>时常梦见爸爸。春天，他在犁好的水田里做田埂。水平如镜，映着春天的微云和发着新芽的绿树。</p>
<p>晚上，经常打开乡下家里的摄像头看很久。夜风中，桃树轻轻摇动，围墙外竹林簌簌作响。远远传来田间聒噪的蛙声。我盼着，也许有一天，爸爸看完抗日神剧出来，望望夜月的身影会再出现。妈妈说，我一直觉得你爸爸是出去做事没回来。如此强壮盛大的生命，近乎戛然而止，怎能不叫人心怀不甘。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>时常梦见爸爸。春天，他在犁好的水田里做田埂。水平如镜，映着春天的微云和发着新芽的绿树。</p>
<p>晚上，经常打开乡下家里的摄像头看很久。夜风中，桃树轻轻摇动，围墙外竹林簌簌作响。远远传来田间聒噪的蛙声。我盼着，也许有一天，爸爸看完抗日神剧出来，望望夜月的身影会再出现。妈妈说，我一直觉得你爸爸是出去做事没回来。如此强壮盛大的生命，近乎戛然而止，怎能不叫人心怀不甘。</p>
<!-- more -->
<p>“原子如风一般舞动着拂过世间万物。……我们生活的世界是燃烧的烈焰，我们在其中烧灼，我们一直沐浴在火焰里。”爸爸的身体，在烈焰中燃烧，熟悉的容颜化为白云，尚有余温。握着爸爸手的触感仍在手中，最后的喘息声犹在耳畔。</p>
<p>爸爸是一个砌匠。热浪逼人的中午，他骑着单车出去干活。小时候，在阴凉处玩耍的我，无法想象他是如何顶着白花花的日头从早干到晚。我感到自己的软弱，并对成人世界的艰辛心存畏惧。傍晚回家，汗浸出的白花花盐渍爬满爸爸衣服后背，解放鞋里积满汗水。</p>
<p>但他无所畏惧。他九岁失怙，在厂里干活，机床压断左手两指前两关节，从房上摔下断过小腿，他都一笑而过。苦在他看来，都不叫苦。有次摇柴油机，摇把失手打在上嘴唇上。我们回去，他笑着叫我们看，喝水时，一抿嘴，茶水从上嘴唇的伤口溢出来。</p>
<p>什么都能自己动手，砌墙垒灶，补胎修车，犁田种豆。我做事不爱假手他人，大概也是从小耳濡目染。</p>
<p>考上大学时，他送我去报道。带了很多茶叶蛋。绿皮火车到汉口换车，一夜摇晃到合肥。宿舍里床上只有木板，我们和衣而卧。眯了一会儿，便送他去西区外坐车，回长沙。年少懵懂的我，没有带他逛逛大学校园，背影也已模糊。这是二十年前的事了。</p>
<p>后来他和我提起，说本来准备买票，去其他地方看看的，不知怎么作罢。我也没有问过他到了哪里，看了什么，那几天路上感受如何。</p>
<p>我结婚前一天晚上，他坐公交车回家去。晚点有急事找他，电话却怎么打都不接。第二天问起，说坐反了方向，坐到河西岳麓山，看到很多他年轻时做过事的地方，一脸满足。</p>
<p>想起三毛的万水千山走遍，如果有机会，爸爸也会是这样一个人，天真浪漫。我性情里，凝神山水时对远方无尽的向往，爸爸想来也是如此。</p>
<p>大一暑假回家，他搬出一桶自己抓的鳝鱼。从前上学时，总可以在春天吃到。他知道我喜欢吃太极图，于是花了很多心思养了几个月，每天从池塘里提干净的水来换，为了离家上大学的我能一如既往尝到春天的美味。</p>
<p>小朋友出生后，妈妈过来帮忙。爸爸在家种菜，还养了群鹅。有次回家，爸爸对我说，你看，我叫鹅鹅鹅，它们会应。边示范呼唤鹅，鹅群果然“鹅鹅鹅”地回应。他很开心的样子。每次翻到这段视频，未看完，泪水已盈满眼眶。</p>
<p>我的拼音是他在老屋墙上启蒙的。他时常逗我女儿，说拖鞋的英文是“nia di tuo”，意思是在地上拖，每每惹得大家大笑。</p>
<p>小时候在老屋竹席钉的楼层上寻宝，找出许多他年轻时用的工具，一把匕首、剖鳝鱼用的小刀、稀奇古怪杂七杂八的玩意等等。便想到，爸爸不是一直是爸爸，也曾是小孩，也曾年轻。小学暑假贪玩水中暑，爸爸收工回来，骑车带我去吊水。记得从病中渐渐恢复的神志，解脱感。</p>
<p>都是一些小事。</p>
<p>生病后无法行走。他几次对我说，梦里啊，四处都去了。很多年前他算命，说活不过六十三。满六十三虚岁时，我对他说，别信那个。没想到一语成谶。不知冥冥中是否确有命运。</p>
<p>有时候，我望着皎洁圆满的月，问，爸爸，你去哪里了呀？三十多年的时光，一家人一起陪伴、经历，艰苦而欢乐。小时候的生活贫寒却温暖，在记忆中闪耀着微光。只是，我以为还有很长很长的时光，还有许多许多机会。人生天地间，忽如远行客。</p>
<p>“如果我哭喊，各级天使中有谁会听见我？”二十岁时读里尔克，似是而非，如今痛彻心扉。</p>
<p>每个碳原子一旦存在就会一直存在。在光辉灿烂的尽头，组成我们身体的尘埃，也会再相遇吧。</p>
<p>哭写于爸爸两周年忌日。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[长白山中的梭罗]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/chang-bai-shan-zhong-de-suo-luo/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/chang-bai-shan-zhong-de-suo-luo/">
        </link>
        <updated>2023-02-19T13:57:32.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>#读至乐</p>
<p>向来喜欢读自然文学。囫囵吞枣，兼收并蓄，时而得意忘形。</p>
<p>起初，无意中看到别人标记读过《狐狸的微笑》，看简介是我喜欢的类型。从图书馆借了本，冬夜睡前，窝在温暖的被子里，如咂醇露般，随作者漫游在遥远的长白山中。赤狐微笑，青鼬追逐，黑熊蹲仓，如读《在乌苏里的莽林中》的时光。舍不得读完。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>#读至乐</p>
<p>向来喜欢读自然文学。囫囵吞枣，兼收并蓄，时而得意忘形。</p>
<p>起初，无意中看到别人标记读过《狐狸的微笑》，看简介是我喜欢的类型。从图书馆借了本，冬夜睡前，窝在温暖的被子里，如咂醇露般，随作者漫游在遥远的长白山中。赤狐微笑，青鼬追逐，黑熊蹲仓，如读《在乌苏里的莽林中》的时光。舍不得读完。</p>
<!-- more -->
<p>作者在原始森林中找到一个大树桩，便带上便当、相机和纸笔，以之为林中写字台，盘桓一日。不止是欣赏，简直羡慕得心痒痒。</p>
<p>用词奇但不怪，不少东北地区的方言，林区世代相传的专用词，被妥帖地用到文章中，新意迭出。写动物的神态、动作，生动细致，写植物、蘑菇，细节丰满。</p>
<p>读完还想再找他是否还有其他书，也好奇作者胡冬林是怎样的人，在人人向钱的时代，为何会独自生活在长白山？他是怎么写出如此生动有趣的文章？再查查，原来是一位满族作家，生态散文写作者，竟已于 2017 年去世。于是跑去芙蓉区图书馆，找到书架上厚达一千三百页上下两册的《山林笔记》。捧回家慢慢读。</p>
<p>《山林笔记》收录了他写于长白山二道白河五六年时间的日记，从 2007 到 2012 年戛然而止。三四个月时间，每天都读一些，前些日子读完写于 2012 年 10 月 31 日的最后一篇日记 ：“住院第八天，十年一轮回，要自立自强，一定好好走下去。”后面几年，作者可能缠绵病榻直至离开。一时间有点失魂落魄。如同会了一个好友，天南海北宇宙洪荒，畅谈竟日，一夕分离，不免怅然若失。</p>
<p>作者喜爱森林，沉浸于在自然中的时光，为写出有质感、有内容的文章，住在长白山下二道白河镇。<br>
只要有机会，便去原始森林中长时间地走。作者对互相依存、生生不息的大自然，对生活其中的众多生灵发自心底的喜爱，溢于言表。</p>
<p>“原始林真美，阳光碎影点点，处处阴凉。……一进树林就开心惬意，忘忧脱俗……”糖尿病引发的低血糖，寒冷雨雾，跌跤摔疼，全阻止不了他上山。“我的美好山中时日，无人能与我相比。</p>
<p>”看飞鸟走兽、草木虫鱼、蘑菇野菜，听鸟儿求偶、林蛙合唱，与老猎手、跑山人交谈，采蘑菇回家大快朵颐。对写作者来说，一切都是素材。这两大本山林笔记，便是五年多林中生活结出的沉甸甸的果实。</p>
<p>几年间，他认识了一百多种鸟类、几百种植物，甚至为亲眼看鬼笔萌出在森林搭帐篷彻夜守候。书中，也有作者充满信心的写作计划，文章发表后的激动之情，对女儿以及去世双亲的思念，渴求贴心伴侣的孤独。天若假年，我们还可以读到多少长白山发生的有意思有深度的故事。遗憾至极。作者一次次感叹深入真实的人太少，引百年前在瓦尔登湖畔隐居的梭罗为知音。他对玛丽·奥斯汀、约翰·巴勒斯、约翰·缪尔等作家的喜爱，读来真是“心有戚戚焉”。</p>
<p>书中时时能读到，作者听老猎手讲怎样用种种下三滥的手段追猎黑熊、狍子、马鹿，如猎枪、毒松子、饵雷、活套等，之后写得到熊掌几只，重几斤几两，卖得银钱几何。为追求一时之利，猎熊，在保护区建酒店、高尔夫球场，漂流，保护区监守自盗，作者对诸多短视逐利行为发出控诉。不光写，作者也行动。在他认识的母熊“好媳妇”一家被偷猎者在保护区猎杀后，他找记者、发微博，多方奔走，发出勇敢难得的呼声。</p>
<p>猎人仅仅因为有山货庄或者黑市收买。人们仅仅为了传说的功效，去购买，宴请，消费。杀戮和买卖。清风明月山间，自由自在生活的动物身上，肝胆、皮毛、脚掌，沦为人的口中食、身上衣。</p>
<p>“八十斤上下的小熊。……独自藏进一个树洞中准备猫冬，被村民发现，被堵到树洞里用扎枪扎死。小熊孤身一个，说明它与母亲失散了。与母亲失散的原因是它母亲被人打死……小熊两只后脚向上仰着，像一个小黑孩儿的双脚仰着伸出来……”</p>
<p>一对青鼬，母鼬被套后被遛套人打死，猎手重新布套，公鼬久等不来，便出来寻找爱侣，也中套而死。被残忍猎杀的动物，痛苦漫长的死亡。作者拍下它们交颈而死的照片。“我永远忘不了这一天。因为这难忘的一天，无论过去与将来，偶遇青鼬的那一天，或者看见它活动过的珍贵现场的那一天……让读过文章的人也随我一起难忘，难忘青鼬。”</p>
<p>读之心痛。</p>
<p>世间万物，弱肉强食，人为动物，食肉寝皮，原也无可厚非。只是，人远远非万物中心。李娟在冬牧场中曾写过哈萨克人宰羊时：“你不因有罪而死，我们不因挨饿而生。”由此想到，两百年时间，人掌握了改天换地的力量，飞轮加速转动，自以为无所不能，恨不能取世间万物，只要能获利，只要能被使用。“动物猎杀的目的大都是为了生存所需，而人类的猎杀则大都是出于贪婪和占有。”</p>
<p>拉远来看，我们都是这暗淡蓝点上挣扎浮沉的微小尘埃，无数的空间，无穷的时间，我们都只是在当下侥幸拥有生命。</p>
<p>在原始森林中，生命的丰富、鲜活和流动，共生共荣，引发人去思考我们与自然关系，思考所有生命之间的依存。想推荐给对生态文学感兴趣的人，读不完也无所谓。想到有人曾经如此喜爱并勇敢地选择这样生活过，更进一步写下来，便心生感激。</p>
<p>希望是好的，希望总是要有的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[柳暗花明春事深]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/liu-an-hua-ming-chun-shi-shen/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/liu-an-hua-ming-chun-shi-shen/">
        </link>
        <updated>2021-03-25T14:37:44.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1616683165325.JPG" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1616683165325.JPG" alt="" loading="lazy"></figure>
<!-- more -->
<p><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1616683172181.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1616683178447.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1616683183071.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1616683187636.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>瘴雨过，海棠开，春色又添多少？</p>
<p>晚上在读宋词，读到秦少游的这一首。想起海棠花，想起最喜欢的垂丝海棠，每年都要专门去公园里看。而今，又到了柳暗花明春事深的时候了。</p>
<p>春归如过翼。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2020]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/2020/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/2020/">
        </link>
        <updated>2021-02-17T14:03:20.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613570965969.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h1 id="change-is-the-only-constant-in-life"><em>Change</em> is the <em>only</em> constant in life.</h1>
<p>这一年，在历史中回望的时候，不知会如何描述。如同我们今天提起西班牙大流感，留在人们记忆中的，也只有遥远模糊的印象。那些在历史书中一笔略过的漫长时日，也许才是普通人安心生活的岁月。二十一世纪第三个十年，这上世纪科幻小说中憧憬的时代，以为人类已经殖民火星，迈向星辰大海的时代，却被小小的病毒打得原形毕露。科技进步，如同稚子执火，给人无比强大的幻觉。民族矛盾、政治浮沉、人性的善与恶、制度和官僚的僵化、人如尘埃的命运，却一如从前。如黄舒骏在“改变 1995”里写的，天天都想离开，却不知到哪里，才能换骨脱胎。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613570965969.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h1 id="change-is-the-only-constant-in-life"><em>Change</em> is the <em>only</em> constant in life.</h1>
<p>这一年，在历史中回望的时候，不知会如何描述。如同我们今天提起西班牙大流感，留在人们记忆中的，也只有遥远模糊的印象。那些在历史书中一笔略过的漫长时日，也许才是普通人安心生活的岁月。二十一世纪第三个十年，这上世纪科幻小说中憧憬的时代，以为人类已经殖民火星，迈向星辰大海的时代，却被小小的病毒打得原形毕露。科技进步，如同稚子执火，给人无比强大的幻觉。民族矛盾、政治浮沉、人性的善与恶、制度和官僚的僵化、人如尘埃的命运，却一如从前。如黄舒骏在“改变 1995”里写的，天天都想离开，却不知到哪里，才能换骨脱胎。</p>
<!-- more -->
<h1 id="work-from-home">Work From Home</h1>
<p>年初开始，受疫情影响，公司开始实行 Work from home。十月份则改成每周三去一次公司碰面。不用通勤，下午精力不济后，不用在工位上熬着靠只能靠刷网页打发，简直是梦寐以求的工作方式。在书房买了升降电脑桌，搬砖时动力又足了一点。</p>
<h1 id="life-goes-on">Life goes on</h1>
<p>小朋友上一年级。每天早上六点四十起来，千呼万唤伺候她洗漱完，开车长途奔袭送到学校。想不到读书时早上需要早起的痛苦，又要经历一遍。每天练球、练钢琴、写作业，被安排得明明白白。回想起自己的童年和少年，如隔天壤。当然，我那散漫自由的童年里的灰暗时光，她不必经历，我因散漫自由而失去的可能性，她也应当不会错失。在小朋友身上，时光在积淀，是希望，不断向上。</p>
<p>夏天时去大围山露了一次营。夕阳西下时才去爬山，空无一人的山中，暮色苍茫，新奇又欣喜。披着满肩月光，一天星斗下山，边给小朋友指认振翅飞翔在银河畔的天鹅座，雍容的仙后座，隔着银河远远相望的牛郎星和织女星，北斗七星。到达我们眼中的，是遥远深空中星星亿万年前发出的光。月色星光下远山剪影清晰深邃，山风快速流过，尘世好远好远。</p>
<p>读了几十本书，刷了许多美剧，看了一些电影，天天听 Podcast，去了两趟北京，每周打一次羽毛球，隔三差五写篇日记。颈椎腰椎日渐老化，去年滑雪摔伤的左肩历经半年终于好转，右肩关节又莫名疼痛，打羽毛球时不敢大力杀球。能力似乎没什么长进，焦虑倒是少了不少，躺平当咸鱼有什么焦虑。有时候，隐隐约约感受到有一种巨大而清晰的存在，离我很近，却够不着。我如同关在笼中的仓鼠，一日日，一日日反复奔跑。</p>
<p>如此便是一年。<br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613571038357.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<h1 id="thoughts">Thoughts</h1>
<ol>
<li>才明白，我是活在农业社会的人。</li>
<li>曾梦想仗剑走天涯，仍梦想仗剑走天涯。</li>
</ol>
<blockquote>
<p>“人类不可能获得自由，除非他知道自己是受制于必然性的，因为把自己从必然性解放出来的努力虽然不可能是完全成功的，但正是在这个过程中，他赢得了自由。”<br>
——汉娜·阿伦特</p>
</blockquote>
<p>用阿仑特的话自勉吧，如同西西弗斯一般，虽然知道那巨石必有一天滚滚而下，也心甘情愿地推动着一天天往山上攀登。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2019]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/2019/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/2019/">
        </link>
        <updated>2021-02-17T13:44:27.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613571765849.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
2021 年发 2019 年的记录，有物是人非之感。回头一看，那却是丰富多彩的日子，不断向外走，探求，体验。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613571765849.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
2021 年发 2019 年的记录，有物是人非之感。回头一看，那却是丰富多彩的日子，不断向外走，探求，体验。</p>
<!-- more -->
<blockquote>
<p>正确生活着的人不把问题体验为悲哀，所以，环绕他生活的是一轮明亮的光晕，而不是一片可疑的背景。<br>
by 维特根斯坦</p>
</blockquote>
<h1 id="一点想法">一点想法</h1>
<p>生疏了呀，许久不写点东西，许多想法竟然找不到合适的词语来表达。心仿佛被一个壳包围起来，只有日常生活的陈规旧俗，来呀去呀地研磨。</p>
<p>现在在北京。窗外是灰色的天和沉沉的雾霾，前几天大风呼啸下纯净无暇的蓝天无处可觅。今年第二次来北京了。也没有约同学和朋友碰面，提不上劲头。这两年，我一方面往外走，一方面往里走。尝试了更多的东西，但和人交往的需求却越来越稀薄，从前既是习惯，也是需要，隔三差五还会问候几个老友，如今，似乎无可无不可。终究是生命的热情不够。</p>
<p>在年轻时写的文字里，我梦想、思索，回想起来，王小波的这句话最恰当地形容了当时的心境：“我想爱，想吃，还想在一瞬间变成天上半明半暗的云。”在外漂泊的那几年，经常做关于飞的梦。我如同一只鸟，振振双臂便能起飞，偶尔失败，偶尔会顺着风，从大山的山麓盘旋而下。失重时心跳加速，风在身体下方吹拂，轻轻托起的感觉，那么清晰，真实，以至于醒来后，好几天都能沉浸在那种想飞便飞的快乐中。</p>
<p>敏感幻想的年纪已离我远去，随之慢慢消散的，还有由于不理解自己和生活而带来的孤独、艰难、辗转反侧、寻寻觅觅。终于能一点点接受这么平凡的自己，接受生活的本来面目，或者用哲学一点的说法：认识到实然和应然之间的差异，并不放弃其中任何一个。</p>
<p>古人说的四十而不惑，可以隐隐约约体会到是什么状态了。这些年在尘土里扑腾，有不愿、不屑、不能去求的，有求之不得的，如之奈何，如之奈何。有所了解社会和世界的游戏规则，也能明白自己的选择或者不选择造成的后果，更加清晰地认识到自己能力、精力的边界。但该有的疑惑还是有，只是不再去问，也不再苦苦追寻答案。成长需要的，更多是勇气。</p>
<h1 id="life">Life</h1>
<p>爸爸腰痛做了一次手术，时常感叹体力大不如前，年岁不饶人。小朋友开始打生长激素，喉咙鼻子耳朵眼睛，如走马灯般换着花样生病。我一着凉就呕吐，浑身无力昏睡不起，偏头痛说来就来。</p>
<p>坚持打了羽毛球，大多数时候每周一次，打快乐球。只是膝盖在抗议，不时隐隐作痛，不知道还能打多久。这脆弱的肉身呀，是我们在世间仅有的依托，承载快乐，也经受痛苦。</p>
<p>驾照增驾了摩托车，不知何时能买车，更不知何时能出发。</p>
<h1 id="读书">读书</h1>
<p>年中重新买了个 Kindle 后，不去图书馆借书，读的书反而更少了。从前以为三日不读书面目可憎，居然今日也能浑浑噩噩地混下去，是悲哀还是某种意义上的解脱？幼时起，无书不欢，虽然仅止于不求甚解的地步。书是我的庇护所，是我赖以从困苦贫乏生活中抽身的法门，在书中，我找寻答案，印证想法，经历无数种可能的爱情和生活。如今想来，缺乏生活经验的加持，许多时候，读书只是某种意义上的逃避罢了。想起读了那么多遍的红楼和追忆似水年华，读懂了吗？未必。更多时候仅迷失在文字、修辞、语言和意象的美，以及追求某种意义上的优越感。容易感动，缺少思考。</p>
<h1 id="玩">玩</h1>
<p><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613571715482.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613571736642.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613571742659.JPG" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613571668024.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613571748048.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613571754683.JPG" alt="" loading="lazy"><br>
去了一些地方。</p>
<p>背包反穿了武功山，一天徒步二十公里，上上下下爬七百多层楼的高度，累得七点半就昏睡过去。但走在山脊线上，走在云中，走在一望无际的高山草甸上，在高山上俯瞰云海翻腾，极目千里的感受，任何辛苦都值得。十年前就说要去武功山，每一年都有新的理由没办法去——太早了草没绿，暑假太热，六月雨水太多，定好了时间约的小伙伴伴又要去出差，找不到没有杂事安排的周末——不一而足。今年才成行，如此执行力，实在令人汗颜。</p>
<p>夏日里在乌兰布统草原上，漫步在齐腰深的草原上，薰衣草戳着深暗红的花棒，漫山遍野。草丛里随处可见那些以前只在图片上见过的花儿，翠雀、马兰、小红菊、山韭、沙参、魁蓟、蓝盆花，难以胜数。无尽的风，如鲸鱼巡游般的满天云朵，缓缓起伏、野花漫山遍野的草原，山沟谷地如羊群般蔓延散落的白桦林，塞罕坝无边际的森林，林间茂盛的草地，回想起来如梦似幻。车每开过一个转角，风景便变换一个模样，更美，还有更美的。</p>
<p>骑了几次马，一开始被颠得七荤八素，骑到第三次，终于可以小跑着前进，乐趣无穷。只是宰客是马场的默认规矩，颇不愉快，最后一次找了私人的马，才痛快骑了两个小时。</p>
<p>从前时常神迷于一些风景片段，如草原上的白桦林，蓝得不忍逼视的天空，云彩，去了一次，见过，体验过才发现，置身其中其实消解了许多神秘感。美景确实是美景，无可争辩，但只有与我产生过关系的，才真实存在。鲜少有纯粹的好或者恶，身体如受苦刑，眼睛应接不暇。</p>
<p>一天暴走二十公里，才发现体力也不是想象中那么不堪一击。在外面玩没睡午觉，才发现自己也不是非睡不可。</p>
<p>还有小东江的晨雾，白马山的露营，都是愉快的经历。</p>
<p>当然，也有些不那么愉快的体验。去河北崇礼滑雪时，在初级道滑了半天，仗着会轮滑，便被怂恿上了中级道。自然是一头飞过旁边的防护网，扎在雪地里。头和左肩撞在雪地上，头有头盔保护，不然就是脑震荡，肩膀至今还活动受限，疼痛不止。众目睽睽之下，躺着被救护人员用铁皮小船拉下山坡的感受，一路被颠簸着，啊，至今难忘。</p>
<p>去颐和园昆明湖上溜了一天冰。早上十点多去的时候，冰场里人还不多。冰面坚硬，布满白色划痕。以前会一点点轮滑，滑起来自然没有太大问题。技术动作几乎一致，脚下的感觉略有差异，冰上更滑，冰面上略微的凹凸不平对速度和重心的影响更大。刹车时，冰刀画出一条弧线，铲起的冰沙四散开来，赏心悦目。小朋友胆子大，动作漂亮。老人家不慌不忙地背着手，优雅地划着圈子。晴空碧蓝深邃，万寿山在阳光下闪耀着金灿灿的光。在冬日的昆明湖上滑冰，让人感到健康地活着是一件多么美好幸福的事。</p>
<p>不管如何，都是一种体验吧。只有在体验中，我们才活着。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2018]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/2018/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/2018/">
        </link>
        <updated>2021-02-16T12:46:19.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613479660597.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<blockquote>
<p>写了有段日子了，冬日无尽的阴雨天里写的，心绪不免枯索。算是一段生活的记录吧。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>幸福和意义是各不相同的。如果想要寻找幸福，一个人只需活在现在；活在此时此刻。但如果想要寻找意义—他的梦想、秘密、生命——那他必须回到自己从前的生活中，无论这日子曾经是多么暗淡无光。他还要为将来活着，尽管前途未ト。<br>
——贾德·鲁宾费尔德</p>
</blockquote>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613479660597.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<blockquote>
<p>写了有段日子了，冬日无尽的阴雨天里写的，心绪不免枯索。算是一段生活的记录吧。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>幸福和意义是各不相同的。如果想要寻找幸福，一个人只需活在现在；活在此时此刻。但如果想要寻找意义—他的梦想、秘密、生命——那他必须回到自己从前的生活中，无论这日子曾经是多么暗淡无光。他还要为将来活着，尽管前途未ト。<br>
——贾德·鲁宾费尔德</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<h1 id="有所思">有所思</h1>
<p>一年如逝水。说逝水也不确切，逝水还会成云作雨，循环往复永无休止，时光却从不再来。多年前，季节更迭时的万分不甘、留恋和期期艾艾，如今已淡然。但看着五月拍的视频时，胸中仍涌起无比强烈的对春日的渴望——阳光那么温暖明亮，薰风吹拂，绿树招摇，众鸟喧哗，鹰鹃啼声悠悠。</p>
<h1 id="旧友">旧友</h1>
<p>有天去喝高中同学的喜酒，碰到一个十多年未见的同学。高中时她还是个钢牙妹，笑容温婉。彼此都非常惊讶变化之大。她一直重复着：你怎么突然长高这么多，然后为之失笑。高一时矮小土气，穿着不合身西装的我，大概是留给大多数分班前同学的印象。分别时，另一个同学送我一盒桔子，她忽然激动地翻包，说要送一样东西。我连忙推辞，可她说：我正好有东西可以送。找到一本书，是蒋勋的，塑封还没打开，递给我，说：送给背着我们突然之间长高的你。我没反应过来，稀里糊涂就接了过来，连说谢谢，可一时手上又没有东西回送，去车上找也没有。</p>
<p>大学毕业时，我很矫情地在瀚海星云 BBS 上写过唯一一个帖子，说很多年后我们还会在被岁月消磨的容颜中认出十几岁时熟识的你。我们曾经共度年华的人，很多都消失在岁月里。可是再见面时却感觉从未远离一般。虽然我们过后可能仍不会有太多联系，可此时真实的欣喜无法抹去。</p>
<p>说到相遇，不管是有意还是误会，我已疏远了太多朋友。情商缺乏如我，性情疏懒如我，许多事回想起来后悔得肠子都青了。可我仍不会去弥补，不会主动走出任何一步。</p>
<h1 id="发觉自己的天性">发觉自己的天性</h1>
<p>陈嘉映在&lt;何为良好生活&gt;中有一段话：</p>
<blockquote>
<p>这个疑问，笼统表达，就是：我该怎样生活？我该怎样生活这个问题不仅是人生道路之初的问题，更是贯穿人的一生的问题。这个问题，主要不是选择人生道路的问题，不是选对或选错人生道路的问题，而是行路的问题——知道自己在走什么路，知道这条路该怎么走：我们是否贴切着自己的真实天性行路。在最初“选择人生道路”的时候，没谁一开始通透了解自己的本性，了解周边环境并预见环境的变化。我们一开始不可能通透了解自己的本性，这不在于我们还不够聪明，而在于我们的本性在一开始不够具体，本性有待在盘根错节的实践中向我们逐渐清晰地显现。我们大概可以在这个意义上去理解歌德说他的浮士德是一系列越来越纯粹或纯洁(rein) 的努力。我把这个纯粹或纯洁理解为:自身通透。我以为，这种自身通透是 phronesis 最核心的含义一洞明自己行在何处， 浑然一体地洞明自己和自己所行之路，从而能贴切着自己的真实天性行路，把自己大致保持在天性所指的道路上。</p>
</blockquote>
<p>年轻时我几乎一直处在存在主义危机中，最近几年少了些，但仍如感冒一般不时发作。在福州时骑车四处跑，爬过很多很多山，在连绵的山岭里孤独地汗流浃背。大概也是为了发现自己的本性。可本性如洋葱一般，你以为已经剥完，里面却还有一层。</p>
<p>这世间的种种，以为是虚幻的，却是真实。只是我无法参透。古人说少不习老庄，老不读孔孟，是有其道理的。当然，孔孟我一直不喜，老庄喜却也无助于我找到自己的天性。他们只是我合理化行为的幌子。大学毕业时，一个同学在同学录里写，要我  &quot;To seize more&quot;。虽交往不多，却深深地看透了我。思虑太多而行动太少。</p>
<p>“贴切着自己的真实天性行路”，做起来甚难。读何兆武先生的&lt;上学记&gt;，许多地方令我生“心有戚戚焉”的感慨。譬如书里在提到金岳霖先生中年改行逻辑学时说到：</p>
<blockquote>
<p>一个人的思想到二十多岁就基本定型了，当然你可以进步，但思维方式不会再有根本的改变，不大可能真正重新开始。比如毛泽东，年轻时接受的是斗争哲学，可以终其一生斗争到老，而像我这样的人总觉得那是件挺伤神的事，不愿意去干。“与天斗其乐无穷，与地斗其乐无穷，与人斗其乐无穷”，这是毛的话。要让我说，“与人斗争，其苦无比”，费那劲呢。</p>
</blockquote>
<p>是“费那劲呢”。那我一直在尽力逃避，不敢去挖掘自己的天性，到底是天性如此？还是只是自我实现的预言？</p>
<p>看十三邀访问王健，很有意思也很透彻的大提琴家。他说到他年轻时，两年没有给经理人打过电话问有没有音乐会，经理人骂他没有进取心，说他不可能成为演奏家，性格不对云云。又说到Yo-Yo Ma，说佩服他非常乐观、向上。“非常有能量的人，他’要’……”。嗯，说到点子上了。真羡慕哪些精力充沛、不知疲倦的人，比如老婆。有时我热切地想找人聊，可稍微想想又作罢。做一件事，我会想象中间的种种细节，可能遇到的困难，最终还未开始或者一遇到琐碎的细节便放弃。而老婆却不管不顾，先做了再说。</p>
<p>似乎经过许多许多年的挣扎、思索，终于慢慢能接受自己了，接受最最平凡、满是缺点的自己。心比天高的年纪已经过去。未来说不定会更好，但也说不定会差一些。能掌控的东西很少很少，唯一能确定的是：心会一天比一天明晰。</p>
<h1 id="小朋友">小朋友</h1>
<p>萌萌小朋友的 2018 年颇多波折。写起来真是一言难尽。</p>
<p>一七年年底又得了肺炎，后来鼻子就没干净过。年初老喊耳朵痛，听不见。带去社区医院挖了好长好长的耳屎出来，也滴了药水，不见好转。三月份带去省儿童医院、湘雅。拿到一沓检查报告，确诊是分泌性中耳炎，腺样体肥大，气传导听力已下降得非常厉害，建议手术，切除腺样体，耳朵置管。</p>
<p>马上想尽办法在湘雅排进个病床。等待手术的前几天，血检结果发现血象高、淋巴细胞高，复查仍是如此。原定手术当天，医生过来查房时轻描淡写一句：手术做不了，要查明血象为什么高，先出院吧。</p>
<p>办出院时，管床的年轻女医生随口说道：淋巴细胞高，怕不是白血病吧。真如晴天霹雳，我俩坐在病床上默默相对流泪。萌萌在旁边看动画片，问道：爸爸妈妈，你们为什么哭脸？</p>
<p>于是又找血液科的医生先会诊，同时赶紧挂儿科血液科的号。血液科说高度怀疑是传单（传染性单核细胞增多症），但也不排除其他可能。出院后开了一堆血液检查，还包括骨髓穿刺。</p>
<p>做穿刺的当天，看着瘦瘦小小、古灵精怪、还不知道将发生什么事的她被医生领进去穿刺室，门关上，心里难受得无法形容。还好骨穿也就几分钟，不像韩剧里看到的那样要用巨大的针头从脊椎里抽，只是从胸椎里抽一点点液体。萌萌很勇敢，没哭也没闹，两分钟就出来了。</p>
<p>接下来是焦虑茫然的两周，晚上睡觉都感觉在空中飘。血液检查出来后，基本确定是传单，但却意外发现有地中海贫血。再等骨穿结果出来，心里一块石头总算落了下来。安慰自己，太幸运了，地贫总比白血病好。</p>
<p>手术还是要做。休息了两周，决定转去病房条件稍好的人民医院，并且能找耳鼻喉科主任动手术。结果手术头天萌萌感冒了，推进手术室，麻醉医生说不能做。无奈又办出院回家。</p>
<p>又两周后，被我们当熊猫保护的萌萌终于做完了手术。推出手术室的萌萌，侧身睡着，神情憔悴，大约麻药还没有完全醒萌。心中又难受又自责。医生说术后可以吃点冰的，促进伤口愈合，妈妈便买了冰淇淋。于是她中午便吃着 DQ 的冰淇淋，边笑逐颜开地看小猪佩奇。真是坚强的小朋友。住了一天院，第二天上午便出院。</p>
<p>当然，事情还没完。出院后第二天发高烧，早上又带去医院。还好可能只是手术热，吃点退烧药便好了。耳朵里放了管子——要放一年，千万不能进水，洗头洗澡如临大敌。一旦感冒，鼻子里的分泌物就可能进到耳朵里，引发炎症并流脓，不能擤鼻涕。</p>
<p>一个一小时就能做完、第二天就能出院的小手术，前后办了三次住院，往数个医院跑了数十次，几乎半年的时光就在挂号、排队、看病、等结果之间度过。个中经历，也是曲折。多少个大清早抱着还未睡醒的萌萌开车急匆匆去医院，要在查房之前赶到；多少个夜晚难以入睡，思前想后，担忧着最坏的，祈祷着最好的。<br>
欲说还休，欲说还休。</p>
<p>几个月大时，生病了旁人安慰，到一岁就好些了。一岁又说两岁，两岁又说四岁，四岁又说上小学就好了。想想觉得无非是自欺欺人。可谁不是抱着点微茫的希望呢？希望明天比今天好，明年比今年好。不然还能怎样？这就是生之况味吧。</p>
<p>当然，也长大了。</p>
<p>有一天早上给萌萌洗脸，她看到我无名指上的戒指，问这是什么。</p>
<p>我告诉她：这是爸爸和妈妈结婚时买的。你长大了遇到你爱的人，你也会结婚。</p>
<p>萌萌小声说：我不要结婚，我要永远和爸爸妈妈在一起，我只爱爸爸妈妈。</p>
<p>眼泪在她眼眶里打转，滴了下来。</p>
<p>我心里又难过又温暖，连忙蹲下来抱紧她，安慰她：好，不结婚，你不想结婚就不结婚，永远和爸爸妈妈在一起好吗？</p>
<p>她还在抽噎着：我不要和爸爸妈妈分开，不要结婚……</p>
<p>孩子的心啊。</p>
<p>旅途漫长，永远一起走吧。</p>
<h1 id="生活和变化">生活和变化</h1>
<ul>
<li>基本上每周都打了一次羽毛球。年少时没有喜欢上运动是憾事</li>
<li>偏头痛发作得更加频繁，也更容易着凉</li>
<li>倾诉的欲望越来越稀薄</li>
<li>像往年一样读了些书。历史和社科居多，有助于理解世界的过去和现在。只能感叹一句，学无止境。</li>
</ul>
<h1 id="新年愿望">新年愿望</h1>
<ol>
<li>对身边人多些耐心。多和朋友联系</li>
<li>多带着萌萌一起锻炼身体，增强体能和免疫力</li>
<li>羽毛球技术进步一点</li>
<li>每月写（至少）两篇博客</li>
<li>如果有合适的机会，想换工作，做点不一样的事</li>
<li>学一门前端语言</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2017]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/2017/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/2017/">
        </link>
        <updated>2021-02-16T12:45:26.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>博尔赫斯：谁也不应该一开始就拒绝一切。应该陷入泥淖，然后得以明白生命如梦幻泡影；但是不能对生命毫无了解。</p>
</blockquote>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>博尔赫斯：谁也不应该一开始就拒绝一切。应该陷入泥淖，然后得以明白生命如梦幻泡影；但是不能对生命毫无了解。</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>写下这些的时候，2017 早已远去，甚至接下来的年份都过了十分之一。与宇宙一百多亿年，与地球四十六亿年，与恐龙存在的两亿年，与人类从猿猴进化来的五百万年，甚至只是与智人出现的十几万年相比，一年都只是恒河的一粒沙。但对我们短暂的肉身来说，却是几十分之一，或者是难以预料的更少。</p>
<p>前一阵子看了一本讲历史的书，从宇宙起源一直讲到现在，无数纷繁的事实在时间线上一一列出。你看到人类所有的 一切不过是偶然中的偶然，五百亿人在地球上生生死死，留不下一丁点痕迹。而地球不过是一颗尘埃。宇宙在膨胀，然后又回退回奇点。所谓宗教，所谓中华文化，所谓征服与奴役，所谓先进与革命，都不过是地理性和历史性的必然加上一点点随机。是啊，长恨此身非我有。</p>
<p>今年只出差了一周。平静无事的日子，如同在汪洋中行船，隔半天望去，似乎没什么变化。时间不是均匀流逝的，欢乐易逝，年华暗换。渐渐能体会到中年的滋味，生命的残酷一点点揭开，使人骇然。做各种事消磨时日，东奔西走，却总触不到生命最核心的部分。在看花时，我不是在看花，是在看时光中看花的自己。</p>
<p>仍然时不时陷入到虚无和悲观中。伟大如托尔斯泰，一生都在挣扎，找到善，找到上帝，却仍在年老时离家出走。谁都逃不脱生命的羁绊和枷锁，社会生活、家人、责任和义务，内心的追求，理想与现实的差距，人生就在疲倦的追逐中消耗。一阵阵的周期性情绪低落时，阴影从四面八方包围着。什么都做不了，只能忍耐和等待。难以形容，但真实。</p>
<p>重新开始到图书馆借书，徜徉在书架间，如入宝山。读书数量有所增加，一百左右。读了一些好书，增长了些见识。虽去不掉心中的隐忧，但读书时的快乐深刻而持久，回味悠长。读的小说和散文等偏文艺类的书比往年少多了，历史、科普、社会学让我对人类社会和世界现状有了稍微深入的认识。由此有些感慨，如果更年轻时就能有意识扩大自己的视野，锻炼性情，那今天我会在何处？会是什么模样？当然又想到昨天的我，也是由更加年幼的我来决定的，选择、际遇、性情，无可更改。回头想想这么多年的所言所行，常常背上直冒冷汗。后之视今，亦犹今之视昔。不难想象以后回想今日的情形。</p>
<p>小朋友又得了一次肺炎，住院几天，鸡飞狗跳，咳嗽从 2017 咳到 2018，中耳炎、鼻窦炎，刚好点又传染了甲流，高烧三天。自己也得了一次重感冒，在家躺了好几天。健康如同空气和水一般，平时从来不会注意到，一旦生病才惊觉它的不可或缺。但健康几乎又不受人控制，规律饮食作息，定期锻炼就能保持健康一辈子？有点作用，但可能也不是那么有用。所以病痛是无人能逃得过，也无人可替代的。为肉体所苦的滋味，人人必尝。想想竟然有点害怕。辛弃疾闲居上饶时写的：不知筋力衰多少，但觉新来懒上楼。此时我能深深体会到个中无奈。和年岁、和这脆弱的肉身对抗，从来没有赢家。</p>
<p>家里各处都出问题，热水器异响，自家和楼上空调漏水，卧室墙壁一塌糊涂，迁延数月也没修好。线路短路，烧得焦黑，过了半个月没有照明的日子。四处救火，大概这些，才是生活的本来面目吧。前年和永林一起开车出去玩时聊过，生活中的种种烦恼、有时难以忍受但不得不面对的亲密关系，叹息并困惑。永林说，他觉得无论和谁一起，都免不了这些，就当做人生中不得不经历的事情来接受得了。我却做不到如此达观和认命。我总是在犹豫，总是在怀疑，总是在逃避直到不得不面对。不亦悲乎。</p>
<p>十一月天气暖和的时候，就在乡下的菜园里看到阿拉伯婆婆纳开满蓝色小花。春天不远了，新的一年又在眼前展开，鲜花、绿树、阳光又会如期而至。还是有点期待。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2016-流年似水]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/2016-liu-nian-si-shui/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/2016-liu-nian-si-shui/">
        </link>
        <updated>2021-02-16T12:29:15.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>Life is struggle, often, if not usually, unsuccessful struggle; for most of us have something within us which prevents us from accomplishing what we dream and desire. And then, as we progress, we are always seeing further than we can reach.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>生活是斗争，经常是不成功的斗争；因为我们多数人都有着阻止我们实现理想、愿望的某些内在品质，因此在我们前进的时侯，总是看得比我们能够达到的要远些。<br>
​										——尤金·奥尼尔<br>
<img src="/post-images/1613478661054.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
</blockquote>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>Life is struggle, often, if not usually, unsuccessful struggle; for most of us have something within us which prevents us from accomplishing what we dream and desire. And then, as we progress, we are always seeing further than we can reach.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>生活是斗争，经常是不成功的斗争；因为我们多数人都有着阻止我们实现理想、愿望的某些内在品质，因此在我们前进的时侯，总是看得比我们能够达到的要远些。<br>
​										——尤金·奥尼尔<br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613478661054.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>其实依最近这两个月忙碌的状态来说，并没有多少可写的，但不写点什么，又如同对自己许了一个诺，心里总隐隐约约惦念。</p>
<h1 id="春光">春光</h1>
<p>翻到手机里五月的照片和视频，绿树葱茏，阳光明媚。我转着圈拍四周春意涌动的山和树，鸟雀欢腾，南风和煦。那时我心里想的是留住此刻，记住此时沐浴的阳光和风，待到冬天万物萧索时再来回想。现在再来看，这五月的照片，让人心生向往并愿意生活下去；而与这蓝天、蓬勃绿树相比，尘世的生活多么灰暗，多么让人难以忍受啊。</p>
<p>以前和人写信时，总爱写景色，感叹大自然美景的千变万化，幻想在其中漫步。季节周而复始，草木生长又凋零。我钟爱的春光仍会回来，一如既往。</p>
<p>也爱感慨时光流逝之速，虽然这并没有什么用处。李太白在&lt;春夜宴从弟桃花园序&gt;里就感叹：而浮生若梦，为欢几何？</p>
<p>老调重弹，罢了罢了。但是一年又一年，永远也看不够，写不完。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613478725100.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h1 id="真实的自我">真实的自我</h1>
<p>前两年还会不时回想起在山里骑车的情景，如闪回镜头般，浮现出公路的一个拐弯，山脊上远眺的烟岚，路边休息时的疲惫，在深山听到的一声鸟鸣。但如今都渐渐模糊了，也许心已没有那么渴望在野外无忧无虑地四处游荡。细想起来，却是另一种悲哀。年轻时既畏惧也不屑于理解这个世界的规则，愿做一只独狼，或黑塞所说的荒原狼，与世格格不入，只按照自己的喜好行事。从前是一个幻想家，不清楚现实和自己的边界在哪里，总以为能无所不知、无所不能。只要我想，便能达到。如今如这世上绝大多数人一样默默生活，上班下班，操心一粥一饭，小小欢喜和小小哀愁。也并非不愿或不甘（好吧，有时还是会幻想另外一种生活，另一次生命），只是，成长永无止境，成熟却不可期。</p>
<p>在北京和几个同学吃饭时，吃惊地发现，是不是因为他们不必被内在情绪困扰，所以才对世俗生活如此熟稔、如此甘之如饴？我花了很长很长的时间，才略微理解这个世界的运行规则。即便如此，也很难说服自己去汲汲追求世人所共同向往的。但生活，不就是去精通人情世故、社会明显或暗潜的游戏规则么？在开头引用尤金·奥尼尔的话时，我想到他的剧本&lt;天边外&gt;里的角色，人们被他的内在品质所限制，他们所看到的远比能达到的远。用在自己身上也贴切无比。</p>
<p>这些年心态变化很多，尤其最近半年，脾气柔和了许多。我逐渐认识到自己的局限——身体上和精神上——并学着去接受作为人、作为肉身存在本身的局限性。有时也还挣扎，还困惑，但努力不气馁，不放弃。在读存在主义哲学时，恍然认识到，自己许多年来一直思索但不得其解的问题，已经早就有人思考过。面对生命的困境，读点哲学或许可以找到点慰藉，虽然并不一定是答案。</p>
<p>想了这么多，日后一定又会忘记，又会要重新再发现一遍。但生命也许正是在这些疑惑和解答中成长成熟的吧。似乎又有信心去走这漫漫长路。<br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613478730125.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<h1 id="读书">读书</h1>
<p>今年读了六十六本书，跟往年差不多。值得强烈推荐的是两本：</p>
<ul>
<li>枪炮、钢铁与细菌：从农业、生物学、地理学角度来阐述文明的产生和发展。为何是旧大陆征服了新大陆而不是反过来？为什么是白人奴役了非洲？这些问题都可以在书中找到颇让人信服的解释。</li>
<li>中国历代政治得失：笔力透纸背，应该是形容这种书的。钱穆先生学识深厚，见识极深刻，难得的是书写得清晰易懂。</li>
</ul>
<p>夏天花了两个月重读了一遍&lt;静静的顿河&gt;，书评只写了一点点，懒散得无可救药。愈发想去一次俄罗斯，虽不一定能看到想象中的俄国。过完年有去莫斯科出差的机会，只是要每天长途奔袭送小朋友上幼儿园，只好推掉了。</p>
<p>我已渐渐不再在书中去寻找自己的影子，不去只关注能引起共鸣的想法。读书于我来说，纯粹是一种快乐。我醉心于智识的深邃，文字的优美，体味到这具肉身无法触及和抵达的种种神秘幽微之处。读书不再是唯一的，但仍是从这尘世逃离、抵抗平庸无聊的最重要出口。<br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613478720862.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<h1 id="小朋友">小朋友</h1>
<p>小朋友已慢慢长大，过完年就满三岁。春天又得了一次肺炎，感冒数次。小小个子小小的脸，仍爱动，爱看小猪佩奇和海尔兄弟。有时候挨批评时会生闷气，一板一眼严肃地说：爸爸，你不要这样。当她睁大乌黑的眼睛看着你时，你会感到全世界都透过那双眼睛看着你。</p>
<p>偶尔出差时，和她视频聊天。听她叫爸爸，词不达意地问你在哪里，你什么时候回来，就忍不住想去抱着她，摸她小小的头，亲吻她小小的脸。这血肉的羁绊，随时间慢慢累积，终将比山高，比海深。她不断带给你新鲜感和幸福感，跟着她，仿佛可以再活一次。<br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613478736347.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<h1 id="流年">流年</h1>
<p>所谓流年似水，新知旧雨，前尘如梦。已非懵懂的青年，许多问题不再让我夜不能寐，却有更多麻烦使我忧心。很多朋友已如飞花散落天涯，疏通音信；很多近在身边，也渐行渐远。这是个叫做命运的茫茫旅途。</p>
<p>愿各自珍重。</p>
<p><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613478715025.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613479504763.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>写好好久了。拖延症，你懂的。</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2015]]></title>
        <id>https://littlekalle.github.io/post/2015/</id>
        <link href="https://littlekalle.github.io/post/2015/">
        </link>
        <updated>2021-02-16T12:14:39.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>所有漫不经心的生活都只是生活的某种虚空形式，如果一个人意识不到这点，那就不是为自己生活，而是为生活牺牲，为生活卖命、奔波、劳苦；为达不到的目标烦恼，为不需要的权利而鼓噪；在生活的泥潭里打滚，把自己弄得污浊不堪。一旦前景破灭，就会苦不堪言，虽然为了自己解脱的缘故把生活的物质意义说得诤诤有词、言之凿凿，死后带走的仍是被人一眼看穿的孤独，这样的生活仅仅值得人死后再死一次了。      —— 托尔斯泰 - 战争与和平</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>'Love is so short, oblivion so long.'      —— 聂鲁达</p>
</blockquote>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>所有漫不经心的生活都只是生活的某种虚空形式，如果一个人意识不到这点，那就不是为自己生活，而是为生活牺牲，为生活卖命、奔波、劳苦；为达不到的目标烦恼，为不需要的权利而鼓噪；在生活的泥潭里打滚，把自己弄得污浊不堪。一旦前景破灭，就会苦不堪言，虽然为了自己解脱的缘故把生活的物质意义说得诤诤有词、言之凿凿，死后带走的仍是被人一眼看穿的孤独，这样的生活仅仅值得人死后再死一次了。      —— 托尔斯泰 - 战争与和平</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>'Love is so short, oblivion so long.'      —— 聂鲁达</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p><img src="https://littlekalle.github.io/post-images/1613479479960.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
又到了年底，似乎又该写点什么，对自己一年的时光有所交待，仿佛这样，就能心安理得地原谅蹉跎掉的日子。不过，正如歌里唱的，反正也不回头，反正，也回不了头。贴几张照片，是因为在整理微单上的照片，看到四月里满眼的绿，便记起踏青的情景。我久久立在如碧玉般的枫树前，仰头观看那伸入蓝天的绿，刚长出的新叶在微风中翻动，闪着嫩绿的光芒，四野皆绿，鹰鹃在山顶密林中一声声长长呼唤，这一刻，春天也充满我的身体。美是永恒的喜悦，拜伦写道。它遵守和季节的约定，年复一年努力绽出新绿。时光从未留下痕迹，它是这一棵枫树，也是千万年前阳光下摇啊笑的那一棵。而看树的人，在永恒中，只有一刹那。</p>
<blockquote>
<p>2010-2-27<br>
回味着幼年时吃过的蔬菜的甘味，傍晚渐渐昏黑的天空下，我一边摘菜，一边又一次但更深刻地感受到生命只有一次，为此而起的遗憾甚至多过了生之喜悦。每次与我们亲爱的人相对，这每次，就是一生中只有的一次。在年年相会的人中，似乎一切都在重复，但所有的事情又都在改变，人们之间的关系，变得疏远的亲人，长大的小孩，逝去的老人。<br>
死亡——由于年老使人隐退，因此世界上看起来并没有死亡，所有的人都在忙碌，来来去去。死亡是人独自承受的最后一击。这个时代是如此地崇拜年轻，以至于衰老让人觉得可耻。在镜中看到自己脸上冒出的细纹，心底深深叹息，终究，青春逝去了。</p>
</blockquote>
<p>偶然翻到近六年前写的这一段话，竟仍能有所触动。也许我所感受和思考的主题，来来回回不过是那么些。悲观主义者面对世界的可悲之处在于，一眼看到所有行为背后的盲目，无意义，重复，同时用这种结论作为自己从世界退缩的借口，挡箭牌。如果还是一个宿命论者，那差不多就决定了他无可救药的人生观。</p>
<hr>
<h2 id="读书">读书</h2>
<p>读了五十几本书，有新领域，但没有特别惊喜。</p>
<p>好好读了几本科幻。印象最深的是四卷本的&lt;海伯利安&gt;，马丁老爷子的&lt;热夜之梦&gt;，&lt;天渊&gt;，&lt;群星，我的归宿&gt;。当然，啃阿西莫夫七卷本&lt;基地&gt;系列时，头大如斗的感受也不必细说。科幻是自小的情之所钟。住在乡下时，夜里抬头凝视满天星斗的感叹和幻想，每年冬天盼望在南方天空见到猎户座的期待，从未稍稍衰减。今后还想多看点好科幻。</p>
<p>读了亚隆的几本心理治疗小说，有点出乎意料的好看。还有一个大工程是啃了十来本去年从孔夫子上淘来的百花文艺散文，也算差不多一窥中国近现代作家的散文全貌。</p>
<p>春天时又读了一遍李娟的几本书。翻开一本，随便从哪里都能兴致盎然地读下去。一点点小事，在她笔下都那样有趣，简洁明快，仿佛能在北疆的大风里吹出脆响。我甚至打开 Google地图，切换到卫星图，对着屏幕一寸寸看她笔下描述的那片土地。沙依横布拉克、阿勒泰市、喀吾图、吾塞、阿克哈拉。桥头只能找到一个差不多对应的地方，河边的小镇，对面就是纵横起伏的大山。我时常惊叹于她如何用简单的词语描绘出世界的万千色彩，种种无法言传的细节和情绪，也时常惊喜于一个个熟悉的词语如何被赋予新的意义和质地。我在想，读她文字的乐趣，到底有多少来自猎奇，来自对陌生生活和远方的幻想和好奇，有多少来自文字本身的干净准确？高耸翠绿起伏的北疆草原，幽深的阿尔泰山原始森林，蔚蓝的额尔齐斯河，的确让人神往，让人想在向阳的山坡草地上好好躺着睡一大觉，在森林里散一个兴之所至的步。但更加吸引我的，难道不是她面对艰苦生活，对繁重劳动，对寂寞，甚至，是对命运那种举重若轻、安之若素，而我也许永远学不会的乐观劲吗？之前一直关注一个博客，叫花草茶事，博主是武汉一个大学老师，研究日本文学，先生是日本人。平常写一些教书和家常琐事，孩子的种种，穿插读书心得，文字温润平和，我喜欢并羡慕她笔下清晰简单的生活和她对生活平静的态度。不像我，总是在纠结，总是恍惚。</p>
<p>还开始重读&lt;静静的顿河&gt;。第一次读还是大学分四个学期才读完的。真不知那些荒废掉的时光都用来干什么去了。静静的顿河啊，我们的父亲。我们光荣的土地不用犁铧耕耘……我们的土地用马蹄来翻耕，光荣的土地上种的是哥萨克的头颅。</p>
<p>从前喜爱自然文学，痴迷于花草树木、山川日月。回来后，精力分散到生活琐事上，即使有许多感触，比如深夜凝视浩浩长空一轮满月，比如惊叹漫天七彩晚霞有如幻境，亦只能任其从心头滑落。彼时的爱好，莫不如说是对抗孤独的武器，但彼时的我，也才是真实的我。</p>
<p><strong>值得推荐的几本好书</strong>：</p>
<ul>
<li>红蕖留梦：叶嘉莹先生的回忆录。婚姻不幸，迁居台湾后生活艰辛，中年丧女，人生如此坎坷，却做成如此可观之事业，令人敬佩。她的人生，可以用她常常在讲诗词时说的“弱德之美”来形容，柔弱但坚守，虽有恸却无畏。豆瓣上有人有句简评：叶老师是一个没有温柔乡的女英雄。我以为很贴切。站在那里，她自身也就是一首诗。要以无生之觉悟，为有生之事业；以悲观之体认，过乐观之生活。另外，今年还收了几本中华书局出的迦陵说诗系列，布面精装，带藏书票，这几本书做得真是赏心悦目。想把之前买的其他版本都替换掉，那些就给老婆去糟蹋算了(说多了都是泪)。</li>
<li>再活一次：这本书其实是借写作来参禅。借写作来体悟孤独，体悟这仅有一次永不再回的生命，借写作，再活一次。</li>
<li>叶：贴近私人生活的历史，写活生生的人在自己生命中的浮沉，同时勾勒出时代对个人命运毫不留情的掌控鲜活迷人，。</li>
<li>我们最幸福：由脱北者讲述的朝鲜生活。几乎是中国刚刚过去时代的翻版，残酷，毫无人性，社会主义特色的魔幻现实主义。</li>
<li>多多，爸爸一直在这儿：很早以前就在豆瓣关注了肉腾腾，每次有多多的新照片，都会反复看许久。这个细腻有心的爸爸，为儿子拍下的照片，有时让人微笑，有时却让人黯然神伤，往往是照片下写的一段或几句话，勾起人对时光流逝，童年一闪而过的忧伤感受。新生命在老生命的土壤中成长，并将永远如此，世界新鲜，而为人父母所能做的，仅仅是看着这幼小的身躯慢慢长大，磕磕碰碰地前行，最多，只能在受伤时提供一个怀抱。生命的幸福和苦痛，都来自于此。</li>
</ul>
<p>一说到书我就开始话痨了，就此打住吧。</p>
<hr>
<h2 id="生活">生活</h2>
<p>代还兄去瑞士前，特意绕道长沙来见了一面。虽然相聚只有短短半下午，仍有桃李春风之感。这么多年过去了，天南地北，生性疏懒如我，能维持几个如代还兄这样联系不断的好友，已属不易。去北京时，永林请我大吃一顿，畅谈至夜深。和大熊，户磊吃南门涮肉，感慨他们走得多么快，多么远，而我这些年仿佛在原地转圈。在朋友身上，我们看到自己的影子，看到各自成长的轨迹。朋友就是旅伴，人生许多无法消解的疑惑、孤独，都得以在一路同行中得到慰藉。</p>
<p>夏天时让服役了近九年的 Thinkpad T60光荣退伍，在家充当下载机，换了台Macbook Pro。也抛弃了越来越迟钝的Android，投奔 iPhone 的怀抱。作为工具控和效率控的我，很满意这两个新玩具。买了把人体工学椅，换了罗技G602。在剁手的道路上，没有回头路。</p>
<p>秋天时重新开始打网球。最开始在小熊同学当教授的学校里打了两次，学生太多难占到场地，后来发现小区里竟然就有一个网球场，全新的塑胶场，只是没有拉网子，但也几乎没见人打过。免费的还能要求更多么。再说，没网能难倒自己不动手会死星人的我么。于是火速从网上买了一个网子，周末不下雨便下楼打一两个小时。虽然对手是几乎没怎么打过，专长为乒乓球的老婆，我也乐在其中。热身一两次后，竟又很快学会了开放式正手打法，击球也比以前稳定，回球很少下网。回想起大学时学网球的时光，经常和吉勋同学搭档打球，而这么多年过去，不知小勋勋同学还打网球不。</p>
<hr>
<h2 id="宝宝">宝宝</h2>
<blockquote>
<p>2015-4-19<br>
傍晚时，萌萌抓着泰迪熊四处逛，一边嘟嘟哝哝说着我们听不懂的外星语。走到书房里，熟练打开安全围栏门，并努力抬起脚跨进去，来来回回玩着开门关门的游戏。我蹲在围栏旁边，注视着她小小身体的一举一动。忽然，萌萌回过头来，清晰地叫爸爸，并深深盯着我的眼睛看。她深深深深直看到我心里。黄昏微光中，我看着她清明透亮的双眼中，如有清泉流动，眉毛黝黑细长，脸颊白嫩，鼻翼投下淡淡的阴影，嫩红小嘴微抿。心中忽起不甚怜爱之意，眼里竟涌满泪水。去年还抱在怀中，今年已满地飞跑。会说爸爸、妈妈、好吃、还要、水。不喜欢洗脸洗头，最爱玩厨房消毒碗柜。时光慢慢在她身上流淌，留下深深浅浅的痕迹。慢慢，她会有自己的喜好，会出去上学，会交朋友，会花更多时间在学习上，会与爸爸妈妈吵架赌气，会找男朋友，会结婚搬出去住。这小小身躯，全然依赖我们的时日，也就这么几年而已。想到这里，我真想让时光停住，让我可以这样长久注视黄昏中她明亮的眼眸。那些照料的艰辛，此时抱怨并承受着，也会离我们远去，甚至酿成回忆中的美酒。我想，我已体会到生儿育女最幸福的时刻。</p>
</blockquote>
<p>这两年大半工作之余时间都花在萌萌身上。吃饭穿衣，出外玩耍，喂奶哄睡。绝大多数时候甘之如饴，但也偶尔烦不胜烦，比如哄她一个小时还不睡觉，抱起来就要睡自己床，放到床上又开始自言自语，蹦蹦跳跳，我精疲力竭，感觉已被困在她身边一个世纪一般慢慢朽坏，她却冲你坏笑，又爬过来凑到你面前挤眉弄眼，甜甜地喊爸比，教人气也不是，笑也不是；比如她每天热衷于脱掉鞋子袜子光脚在冰凉的地板上走，因此感冒过好几回，气急败坏给她穿上又脱掉，一天重复好多次；比如她不肯吃饭，脸绕着圈躲开饭勺，嘴巴紧抿着；比如不肯擦香香，双手捂住脸，嘴里还嚷着：不要不——要八——要。</p>
<p>从出生以来，萌萌就一直超级超级活跃，比我们身边的小孩、比同龄的男孩子好动好几倍。我们时常感叹，带她一个比带两个甚至三个普通小朋友还累。爬高下低，狼奔豕突，除了午睡，从早到晚，从不停歇。家里所有柜子、抽屉都必须锁起来，偶有疏忽，等待我们的便是满地狼藉。家里响起的，时常是啪、嘭，然后是我们的呵斥声。</p>
<p>但，如精灵般活跃的她，带给我们多少欢乐呀。早上自己先醒了，便钻出被窝，边说，萌萌起来了，然后爬到我们旁边说，爸爸起来了，妈妈起来了。再不动弹，便一屁股坐到我们头上。晚上换尿片，顺手扔到房门处，啪的一声，萌萌听到，边喝奶，抽空说：好球！读卡片书，认识嘎嘎，青蛙，老虎，汽车，看到衣服，会说‘污服’，同时用手指指自己的衣服说，萌萌污服。看到蛋糕，嘴贴到书上作势在吃，同时吧唧嘴说，好吃，一脸陶醉的样子。去北京出差回来后，下班回家，萌萌会说：爸爸回来了。然后小跑过来给我拿拖鞋要给我换上。趁我换鞋时，贴上脸来，张开双臂，说，抱抱。问想不想爸爸，含糊不清但坚定地说：想！萌萌自言自语：摇摇摇……桥……好宝宝。听虫儿飞时，每句都能提前说出最后一个字，飞，美，碎，泪。</p>
<p>看着她学会走路，再如小鹿般欢快地跑，学会自己穿袜子，从只会说单字到词再到简单句子，从只会说不要还要，到要求你抱起来到柜子上自己拿葡萄干吃，从只会说谢谢到会说不谢，说晚见，安全。简媜在红婴仔里面写道，养育一个孩子，是“为了参与一个生命的成长，参与意味着付出与欣赏”。不知道大自然在一个小小生命里提前藏好多少惊喜，她独立于我们，按着自己的天性在生长。而我们，在能牵着她的小手时，尽量多牵一会儿。因为放手的时候，很久。</p>
<hr>
<h2 id="闲想">闲想</h2>
<p>尼采在讨论人如何才能活到极致时，如此写道：</p>
<blockquote>
<p>我给伟大下的药方是“热爱命运”，也就是不求相异，不求前进，不求后退，不求永垂不朽……不光是忍受无可避免之亊……而是要爱它……我想要逐渐学会领悟亊情必要性之美，如此我方能成为制造美丽亊物的人。</p>
</blockquote>
<p>伟大只能仰望。平凡如我辈，能做到热爱命运已不易。可只是去追逐人人追逐的？有点心有不甘。但对自己尚且做不到的事持这种看法并且坚持，又底气不足。眼下的生活，正是所谓的岁月静好。可我仍时常问自己，难道就是这样了吗？村上在&lt;国境以南，太阳以西&gt;里借主人公之口说，“有时也认为一切最终不过是逢场作戏罢了，我们不外乎在一个接一个熟练地扮演派到自己头上的角色”。有时，确实是如此吧。想到这里，不免让人灰心。从前看待将要到来的日子，如同准备不足的旅人，在尚未启程时想象旅途的艰辛，充满对未知的忧虑，对自己的不信任，但翻山越岭后才发觉，一切也不过如此。可是，果真如此吗？人生的本质又是什么？活着，去经历，去发现自己内心的召唤，去往自己向往的方向一点点努力改变自己，去打一场注定会输掉的战争。无非是抱着一些些希望，无非是有时开心，有时失落，一天天从琐碎中寻找着，试着看清未来的方向。无非是生活。</p>
<p>越来越深刻体会到，仅仅是拥有、享受、体验并不能带来长久、深刻的满足，只有投入到自己喜爱的事情中，去创造，感受自己的生命力，去带给别人快乐或启发，才能如登山般获得不断更新的幸福感。</p>
<p>我欣赏连岳说过的一句话：灵魂的出口在你自己手中。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>