<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>迎向灵光消逝的年代</title>
  
  <subtitle>书卷多情似故人，晨昏忧乐每相亲</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://littlekalle.github.io/"/>
  <updated>2019-01-14T09:31:49.964Z</updated>
  <id>https://littlekalle.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Kalle</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>2014</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/2014/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/2014/</id>
    <published>2019-01-07T13:20:39.000Z</published>
    <updated>2019-01-14T09:31:49.964Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 我们的存在只是一道短暂的光缝，介于两片黑暗的永恒之间。<br>​                                                                                    ——纳博科夫</p></blockquote><p>今年却不知以什么开头来写这篇总结，思索良久，竟想不到任何应景的诗词歌赋形容此时的心境和生活。一边听Liszt的巡礼之年，边想起村上春树的&lt;没有色彩的多崎作和他的巡礼之年&gt;。虽然已经许多年没有读过村上，但偶尔读来，却仍勾起当年一遍遍读&lt;挪威的森林&gt;时的感受。他的主人公总是愿意那么孤独决绝地生活，与世界疏离，抱着自己单纯执拗的信念。谈不上可爱，但也颇有意思，与自己竟有一些相似。人一辈子住在一个肉身中，与自己的脾性、习惯和癖好作伴或者作对。</p><h1 id="时光之一："><a href="#时光之一：" class="headerlink" title="时光之一："></a>时光之一：</h1><p>忽忽跨入三十。Pike同学在QQ上祝我生日快乐时，我一怔，继而也祝他生日快乐。我俩是同年同月同日生，只是他习惯过阳历生日，我过阴历。因此总是他比我早生日。犹记得大学时的情景，他和瑞光都是牛人，我则本资质平平，一起吃饭，总是光哥在那口若悬河，我唯静听而已。倏忽这许多年光阴已逝，相去日已远，想来在生活的巨轮下，谁也免不了各种被碾压吧。<br>若以寿数记，半甲子时光已从我掌中漏下，如朱自清在散文里写的，在千门万户的世界里的我能做些什么呢？身体精神与二十岁时无甚分别，但终究不敢再在冬天去淋一个冷水澡，也渐有细纹爬上眼角。洗脸时，偶尔瞥见镜中的自己，感叹岁月果真是把杀猪刀。套用叶嘉莹先生在&lt;红蕖留梦&gt;中喜用的两个词：岁月不居，时节如流。十几岁时，想象自己在三十岁时应博学而无所不知，拈花飞叶皆可伤人。而年岁兀立在眼前，我知与幼时憧憬相去不可以道里计，也无可奈何，只能渐渐习惯。宋人词中常叹，少年酒狂自负，谓东君以春相付，而今头白齿摇，平生塞北江南，奔波劳碌，却也只是天涯倦客罢了。志大才疏，说的的确是我辈。昼夜不停者，使帆的船，人的年岁。想起枕草子里的这句话，也回忆起初读此书的时候。倏忽五六年光阴就不见踪影。<br>不知多少个半夜，起来喂过宝宝牛奶后，经常翻来覆去无法成眠，望着夜空里的微光，想起许许多多从前的事和心意来。星辰下，潮声里，往事霸图如梦。</p><p>却，无人会得凭阑意。</p><h1 id="读书"><a href="#读书" class="headerlink" title="读书"></a>读书</h1><p>粗粗数了下，大约读了八十多本书，见<a href="http://www.yuedudna.com/users/1035383/book/2014" target="_blank" rel="noopener">此处</a>，有些书豆瓣上没有。有几本是听的有声书，比如金庸的，白鹿原，还有约翰.克利斯多夫，好几月的时间都沉浸在克利斯多夫的世界里。自从Kindle被人一屁股坐成两半后，读书少了许多，有段时间又日日沉迷于看无脑电影。不过年底趁狗东活动，囤了大几百的书，半年不需买书也不用担心无书可读，安心。但写得太少，再多书到我这也如入黑洞，惭愧。</p><p>年度好书，有：</p><p>&lt;蒋介石与现代中国的奋斗&gt;：一为之扼腕，一为之叹服。此书结合蒋公日记，沿路一一梳理乱世中国的大事，近乎还原了一个真实的蒋介石。想好好读一读中国近代史。不读史，简直不能深刻意识到自己生活在什么样的时空中。</p><p>&lt;约翰.克利斯多夫&gt;：如果你是Beethoven的粉丝，自然会喜欢此书。</p><p>&lt;红#太#阳#是#怎#样#升#起#的&gt;：读此书，能明白邪恶从来就是邪恶，而不是凭空生出来或者变化而来的。</p><p>当然还是要一如既往地推荐叶嘉莹先生讲诗词的书和她的回忆录&lt;红蕖留梦&gt;。好玩好读的书也推荐几本。&lt;去他的巴西&gt;，读完此书，不禁对地球那一边的盛产桑巴、美女，屹立着巨大基督像的国家悠然神往。&lt;弗洛尔和她的两个丈夫&gt;，在孔夫子上淘的老版书，一翻开便放不下，直欲读完而后快，当然，这与我一直喜欢读拉美小说有关系吧。&lt;山居杂忆&gt;，文笔清淡有味，讲述一个旧时光如何在时代巨变中消散的故事。</p><p>还推荐两本讲在阿巴拉契亚山径徒步的书：&lt;偏跟山过不去&gt;和&lt;山径之旅&gt;。前者以前写过，不过看的是英文版，看到出了中文版便也收了一本顺带重读一次，布莱森的文笔幽默，苦事也能写成乐事，读之不时捧腹大笑。后者是讲一个盲人全程徒步阿巴拉契亚山径的故事，读后令人钦佩。一个人的敌人，果然只有自己。也许，只有对于我这种推门不见南山、日日穿梭于人头攒动如粪坑的城市的人来说，在远方杳无人迹、落叶满空山的山径中徒步，才是最最遥不可及的梦想吧。</p><p>再要写的，是井上靖的&lt;我的母亲手记&gt;。看电影&lt;记我的母亲&gt;时，我并不知原著便是这本书。只记得在电影中，黎明的海边，役所广司扮演的儿子，内心释然地背起树木希林扮演的老迈母亲，向着阳光走时，我眼中盈满的泪水再也止不住落下来。书中自己的母亲患老年痴呆症，失忆一点点加深，一年年渐渐回复到幼年情态。儿子一边照顾，同时审视自己与父母亲之间的关系，审视人衰老、遗忘、死亡的过程，询问瘦弱的血肉之躯，如何能经受住岁月如此的磨损，眺望人生的归宿，并渐渐解开自己的心结，和母亲和解。人人皆有父母，也皆在红尘中经受着爱别离的苦。不由想起一些从前的事。</p><p>几年前，我还在外地工作。有一次十一回家来，和爸爸一起去田间，烧收割后遗下的稻草。爸爸挥动镰刀，砍着田梗边的杂草灌木，我边帮忙将散落的柴草耙到一起，一边闲谈些农事，不时转过头注视他已不复年轻的背影。傍晚的太阳洒下金色的光芒，稻草燃起白色烟雾，熟悉的味道和熟悉的场景。那天的日记里，我写下这样的话，为了能再次和爸爸这样在一起，我也要回长沙来。</p><p>妈妈一个人在家不方便出行，便买了一个小摩托给她。在五十多岁时，妈妈要学骑摩托车。我坐在她身后，教她如何起步，如何加油，如何打转向灯，如何停车。她头发已银丝处处，越过她的肩头，我注意到她握着车把的手紧张得微微颤抖，便说，我在后面呢，不会摔。一时心里不知是喜是悲。幼时家贫，父母抚育我们两兄弟长大，读大学，二十来年的艰辛，我们看在眼里，记在心中。都工作后，刚能分担家中事务，却又各自成家，为各自的生活而挣扎，并无太多陪伴尽孝之日。思之常中夜心如焚。回想几十年的生活，父母子女一场，自有许多龃龉，亦有数不尽的宽心快慰。初高中时，每次离家上学，母亲总要送到家旁边竹林小路出口，然后嘱托注意安全之类。我每每不忍回头，怕一回头看到她眺望的身影，便会心酸落泪，强自快步离去。龙应台写道，所谓父母子女，不过是目送。此情此景，如何不令人伤怀。世上本无永久之事，父母子女也只是在慌慌尘世、急急流年中短暂聚首罢了。但一念及哺养操劳之恩，一看到他们日渐衰老的面容，日渐蹒跚的步态，便恨世上为何无永恒，这肉身存在为何只是一瞬间，而所能如何有限，怎待我报亲恩。只是，亲恩何可报啊！</p><p>我深深喜爱日本电影中讲述家庭、亲情的类型片，一如热爱武士片和西部片一样。山田洋次的&lt;东京家族&gt;，翻拍小津的&lt;东京物语&gt;，讲述一对老夫妻到东京看望两儿一女的故事。三个子女成家后，虽然有心，却总是被种种琐事牵绊，无法对父母尽孝。竟然没有地方让父母居住，只好把父母送去宾馆住。在宾馆的大窗户前，老两口看着灯火辉煌的摩天轮闲谈，孤独之情状令人心酸。母亲对父亲说，我们的孩子已经很好了。父亲说，是的，我们要知足。</p><p>大约四五年前，有很长一段时光沉浸在小津的电影中。在成家后的今日，重看类似题材的电影，才深切感受到影片中父母与子女们那种至亲至疏的关系。说到底，人养育子女为的是什么呢？宝宝出生后，生活完全变成一场养育战争。日复一日睡眠不足，宝宝生病时的焦虑和烦躁，令人乏累的东奔西跑，喂奶后再也无法入睡的无数个凌晨。而子女长大后，离你而去，如开弓的箭。在得闲时偶尔探望一下，已仿佛是恩宠。指望什么呢？他们有他们的生活，有他们自己的烦恼和幸福，几乎不与你相干。你的孤独，衰老都只能自己承受（当然，这只能自己承受）。如&lt;东京物语&gt;中描述的，你的拜访或许只是他们生活中不甚愉快的插曲。山田洋次的另一部电影&lt;儿子&gt;，讲的是老父到东京看望两个儿子的故事。影片最后，父亲一个人坐在大雪覆盖的老家屋中，在幻想中看到子女们小时候，一家人围坐在火炉旁吃饭、其乐融融的情景。倏忽火光熄灭，老父一个人打开灯，大雪漫天纷飞。</p><p>看这些电影，我独自咀嚼人生中的无奈、伤痛和说不尽道不明的遗憾。正是人生中永恒的无奈，才让小津的电影如此耐看。<br>小津的&lt;东京物语&gt;末尾，小女儿京子质疑亲族们寡情自私时，和原节子饰演的纪子有这样的对话(偷懒引自这篇&lt;东京物语&gt;的<a href="http://movie.douban.com/review/1124965/" target="_blank" rel="noopener">评论</a>，写得很好)：</p><blockquote><p>纪子：我像你这么大时也这样想。但是孩子长大后，总会离开父母，会有自己的生活，他们不是存心不良才这样的。大家都会以自己的生活为重。<br>京子：可能是吧。但我不想变成那样，太冷酷了。<br>纪子：也许是，但每个人都会这样，慢慢就会变。<br>京子：你也会？<br>纪子：是啊，我不想变，但也会变成那样。<br>京子：人生真令人失望啊。<br>纪子：是的，不如意事太多了。 </p></blockquote><p>是的，不如意事太多了。</p><h1 id="时光之二："><a href="#时光之二：" class="headerlink" title="时光之二："></a>时光之二：</h1><p>今年买了飞利浦的头戴耳机Fidelio X1，买过最贵的耳机，但却再也找不到以前对音乐直觉上透彻的喜欢与感动。大学毕业时，用CD和MX500听Chopin的钢协和钢琴奏鸣曲所体验到的缱绻缠绵、离愁别绪；刚工作时，夜里睡前听Beethoven的钢协所梦到的潺潺山水与童年情景；用麦博的小床头箱第一次听到Starker拉Bach的大无时的感动，浑身上下鸡皮疙瘩都起来，直欲颤栗的狂喜；第一次听到Beethoven的Hammer Claivier时如在童年天空飞行的畅快；第一次听Bach的前奏曲与赋格，如临高山。大四时，日日沉浸于死金中发泄的快感。还有那许许多多一遇倾心的声音，世界音乐和我的老Waits。这些都再也寻不着。不由叹一声确是人生若只如初见。如今，闲时听得最多的，是Bach的哥德堡变奏曲和平均律钢琴曲集，当然也会不时翻出法国组曲温习。只有Bach，可以让人一点点从尘土飞扬的浮世中沉下来，心落到实处，让人觉得琐碎不堪的一地鸡毛尚能忍受。</p><p>练了大约两个月字，后来由于有事一耽搁便放下。买了百乐的笔，却发现仍是大学时的两支钢笔好用，一支是洋港同学送我的十八岁生日礼物，一支是我觉得好写，从他手里硬要来写，写着写着便成了我的（哈哈）。起心要给他打电话，拖着拖着后来又没打，谁叫我疏懒如此。几年前在杭州和苏波还有他同游西湖，一晃又是几年，不知他结婚了没？是否还是宅？</p><p>认识了许多原生鱼，基本上幼时相伴的鱼儿都认全了。这其中与旧日时光扑面重逢的恍惚与喜悦感，又说与谁知晓。买了两条斗鱼养着，买了一些水族器材，准备开个原生缸。阔别多年，今日你们重又从时光的河流中游回来。书枝在她写童年和乡村的书&lt;八九十枝花&gt;序言里写道，“我想不尽，写不尽，只有落了泪来。我的无根的乡愁啊，春天的布谷的叫声。”恰是此时心境。</p><p>最后也最重要的，放在最后写。那就是，二月十四那天收获了一个小情人。本来预产期是十六日，我们想着正好是领结婚证的日子，又是正月十五，便自作主张让小家伙出来了。翌日下大雪，上完班去医院，心中满是莫名的激动。最初的日子真是手忙脚乱。第一天晚上我和小家伙外婆陪在医院，老婆刚做完手术痛得一点都睡不着。小家伙稍微发出一点声音，老婆便让我们起来看看，担心冷了，担心羊水呛了，担心饿了，时不时又要跑去问护士是怎么回事。外婆呢，给宝宝换衣服却把裤子当衣服穿，还埋怨我怎么买这种衣服，穿都穿不上。日子一天天过，宝宝睁眼，学会笑，学会抬头，学会爬，学会坐，学会站立，长出第一颗牙，第一次叫爸爸，转眼便已快一岁。我也学会喂牛奶，学会拍嗝，学会哄她睡觉，学会唱儿歌，学会种种和她嬉耍的小把戏。这一年，便如电光火石之间，一闪而过。习惯了半夜起来喂奶，习惯了睡眠不足，习惯傍晚回家她见到我时高兴得手舞足蹈的样子。为人父，是从前自己不敢想的事情。因总觉得自己还未长大，还未强大到面对这个世界的风雨无所畏惧，还有甚多要去学习。但每天夜里哄她睡觉时，看着她沉睡在自己臂弯里，眉眼在微光中依稀可辨，呼吸声细微，心里便满满是疼爱和怜惜，仿佛有了无限力量，能跨山过海。想起老舍写有了小孩以后，“在没有小孩的时候，一个人的世界还是未曾发现美洲的时候的。小孩是科仑布，把人带到新大陆去。”是的，我家的小猴子，我愿和你一起去探索新大陆。</p><p>古人常说养儿方知父母恩。写到此处，我忽然明白，父母并不期许我们报恩，而父母之恩也本无法报。我们能做的，不过是相伴，因这人世终究只是短暂的一瞬，而亲人则是冰冷万千世界中唯一的火。</p><p>记住要活在当下。同时期待“绿遍山原白满川，子规声里雨如烟”的春天到来。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 我们的存在只是一道短暂的光缝，介于两片黑暗的永恒之间。&lt;br&gt;​                                                                                    ——纳博科夫&lt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2013</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/2013/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/2013/</id>
    <published>2019-01-07T13:12:47.000Z</published>
    <updated>2019-01-14T09:31:57.326Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>秋之板栗树</strong></p><img src="/2019/01/07/2013/p10949832.jpg"><blockquote><p> 在自身中无法找到安宁时，也无法在其它地方获得宁静。<br>​                                            ——拉罗什富科</p></blockquote><p>​                                                                                 </p><h1 id="故乡"><a href="#故乡" class="headerlink" title="故乡"></a>故乡</h1><p>其实去年几乎持续拍了一年的物候，但一直犯懒没有整理照片。今年春天时，整理了一部分，并写了一小段后，它们又被静静遗忘在硬盘某个角落里一年。拖延症是无药可救的。</p><p>每周末回家，我总会和老婆在家附近的小路上散步。</p><p>下坡左拐下去，是一个小池塘，层叠的小块稻田散布在马蹄形盆地中央。左手边小斜坡上，十月清晨会开满深蓝的牵牛花，令人想起”一朵深渊色“。夏夜可以坐在池塘边数数星星。大熊，小熊，仙后，天鹅，哦，那是狮子座，这是牧夫座，只要不害怕蚊子骚扰的话。当然，老婆永远是怕蚊子骚扰的。右边似乎总是开满大花美人蕉。稻田一直延伸到对面水库山脚下。</p><p>右拐下去，可以绕屋前的池塘一圈，或者去稍远的山间道上。春阴漠漠时，桃李次第开放，路旁悬钩子挂满酷似小号草莓的鲜红小果。桐花寂寂，鹰鹃在身旁小山顶的密林中一声声。粉团蔷薇如小家碧玉般一份粉又一份白，开得热烈，金樱子爬上大树又垂下，开成一道花的瀑布，五月阳光下远远望去甚是迷人。</p><p>去山阴道中，光线清幽得有点瘆人。马尾松凋落的枯针叶铺满路肩，只在中间一道小小留白。空气都微熏的暮春初夏夜里，栀子花散发出浓重的香气。珍珠花静静在树荫下挂出一串串洁白的小灯笼。秋天野菊四处开放，盐肤木、乌桕醉酒般红黄斑驳，在瑟瑟风中一日比一日身形清朗。构树、小构叶子染上最纯净的明黄。</p><p>五月时，躺在树下吊床上看书，偶一抬眼，对面山中树木深深浅浅的新绿竟让人痴看入迷。眼里山野绿，叶底布谷鸣，俳句这样写道。春深时，定是要硬拉老婆一起去稍远的水库那边远足，看望那几株枫树。它们在晴空下绿得张扬，如一树碧玉。看久了，仿佛我们也分享到那蓬勃涌动的生命力，能再生枝发叶般。如此已两年。</p><p>简媜在她的散文 &lt;台北&gt; 中写道：</p><blockquote><p>如果有人像我一般，在生命最活泼的前十五年完整地生长在与世无争的平原乡村，听懂天空与自然的密语、窥视山峦与云雾的偷情、熟悉稻原与土地的缱绻、参与海洋与沙岸的幽会、牢记民俗与节庆的礼仪，也学会以叔伯兄嫂一路喊遍全村每一个人……。那么， 没有理由在往后岁月寻求另一处地方当作原乡。</p></blockquote><p>我亦作如是想。</p><h1 id="读书"><a href="#读书" class="headerlink" title="读书"></a>读书</h1><p>今年读书真是乏善可陈，六十二本。夏天几个月忙着一点杂事，狂啃各类技术书，病急投医般。</p><p>朱天心的&lt;猎人们&gt;应该算是惊喜。早好几年挂在购书单上一直未买，最终也只是在Kindle上看而已。喜欢猫又没有条件养猫，只好看看书过眼瘾。小时候，源于爸爸喜欢小动物，家里陆续养过数只猫，有能上树抓斑鸠、猫头鹰的，有长得跟熊猫似的黑白花，可惜各都未得善终。犹记得放学回家它们早早等在路边，人一上前便绕着裤脚钻过来又绕过去，粘腻得不让人走路，又恼又喜。</p><p>旧雨有李娟的&lt;九篇雪&gt;，一月和十二月各读了一次，夜里读书的这点点时光，是真正活着的时光。</p><p>新知有狄更斯。年少时没有机会读的小说，现在读来亦别有兴味。科普书有&lt;众病之王&gt;和&lt;上帝掷骰子吗&gt;值得推荐。后者将枯燥的量子物理学历史写得妙趣横生，一气读完仍嫌意犹未尽。</p><p>智能手机是浪费时间，各种鸡零狗碎吸走注意力。当然，生活也是如此，一地鸡毛，不说也罢。明年希望多读几本自己喜欢、有趣的书。</p><h1 id="心事"><a href="#心事" class="headerlink" title="心事"></a>心事</h1><h2 id="时光"><a href="#时光" class="headerlink" title="时光"></a>时光</h2><p>正如歌里唱的，初看春红，转眼已深冬。睡前听朗读的朱自清的&lt;匆匆&gt;，又一遍遍听简媜在&lt;绿云&gt;的结尾里写的：“门前一道流水，两岸夹着垂柳。风景年年依旧，为什么流水一去不回头。流水啊！请莫把光阴带走。”每次看到树木山川在春日重又绽出新叶，繁荣葱茏时，便从心底惊叹，一年年风霜拍打，它们却总也不变，无情无欲，无知无识，长久的不知疲倦。不像你也不像我，一次长成只为了一次零落。一岁岁都如是。</p><p>寒冬夜读书历来是最爱。最近夜里重读了一遍&lt;日瓦戈医生&gt;。大二时初次读此书，还是缘于先看过改编的电影，才起心读一读原著。只记得彼时如赶路般，急急读完便还往图书馆，满眼山花浪漫，回想起来，却只有一片色彩斑斓。今日重读却感触颇深。“人是为生活而生的，不是为准备生活而生的。”医生对拉拉说。当然，日瓦戈是说布尔什维克所作所为无异于竹篮打水，追着夸父的日头却无视生命的真正目的和生活的真正意义。但，这句话也确切地描述了对于个人来说应该遵守的生活准则。人是如何生，如何在这如群蚁的尘世中获得内心的安宁，如何在时代和命运的洪流中找到自身的平衡，如何去爱，去痛恨和同情，在读书时，我不断思索着。驽钝如我，似乎，到今日才慢慢明白，所谓世俗的幸福是什么，而获得或者不能获得这种幸福，对我来说又意味着什么。到这里，我又要感谢时光带给我的一切。它让我看清楚自己从童稚时起，内心所走过的轨迹，让我明白一切都不是浪费、不会虚度，让我在今日能逐渐清晰地望穿俗世所能给予的，并有得之失之均淡然的可能性。</p><p>也许，是到了重读&lt;静静的顿河&gt;的时候了。</p><h2 id="朋友与自己"><a href="#朋友与自己" class="headerlink" title="朋友与自己"></a>朋友与自己</h2><p>丢在身后的越来越多，似乎，离从前的自己也越来越远。当然何者是真实，何者只是虚幻，也辨不清楚。只能劝慰自己说，都是好的吧。从前隔着天涯经常联系的朋友，地理距离拉近后，反而音讯渐稀，甚至全无。这大抵都要归结到自己懒散冷淡吧。小熊和岸同学生了小小熊，伴郎王大牛同学在美国结婚，Clean同学怀孕数月，我自己也马上要做爸爸。那些远在天边的事，似乎在转眼间就到跟前。生命给了我们数十年的光阴来准备，临到眼前，却发觉自己如同赤身裸体上战场般毫无防备。但是，亲爱的孩子，既然你选择通过我们来到这个世界，选择在我们弓上出发，那我们还有什么不欣然承受的呢？也许正因为你如此宝贵，无论我们做多少准备，也都会觉得不够吧。</p><p>代还兄飞往英国深造，可喜可贺。秋天时，多年不见的HL同学路过长沙，小聚了一下。似乎仍是十多年前刚进大学时的样子，性情依旧，谈笑依旧，只是此时都各已成家，在人生的道路上都往前行了一大段。能忆起的，大概应该是少年听雨歌楼上吧。</p><h2 id="未来"><a href="#未来" class="headerlink" title="未来"></a>未来</h2><p>对于未来的期待，很简单，家人朋友都身体健康。很期待快点见到老婆肚子里的宝宝，希望你健康快乐地长大，很期待和你再过一次童年！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;秋之板栗树&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/2013/p10949832.jpg&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 在自身中无法找到安宁时，也无法在其它地方获得宁静。&lt;br&gt;​                    
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2017</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/2017/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/2017/</id>
    <published>2019-01-07T13:05:53.000Z</published>
    <updated>2019-01-07T13:30:16.956Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>博尔赫斯：谁也不应该一开始就拒绝一切。应该陷入泥淖，然后得以明白生命如梦幻泡影；但是不能对生命毫无了解。</p></blockquote><p>写下这些的时候，2017 早已远去，甚至接下来的年份都过了十分之一。与宇宙一百多亿年，与地球四十六亿年，与恐龙存在的两亿年，与人类从猿猴进化来的五百万年，甚至只是与智人出现的十几万年相比，一年都只是恒河的一粒沙。但对我们短暂的肉身来说，却是几十分之一，或者是难以预料的更少。</p><p>前一阵子看了一本讲历史的书，从宇宙起源一直讲到现在，无数纷繁的事实在时间线上一一列出。你看到人类所有的 一切不过是偶然中的偶然，五百亿人在地球上生生死死，留不下一丁点痕迹。而地球不过是一颗尘埃。宇宙在膨胀，然后又回退回奇点。所谓宗教，所谓中华文化，所谓征服与奴役，所谓先进与革命，都不过是地理性和历史性的必然加上一点点随机。是啊，长恨此身非我有。</p><p>今年只出差了一周。平静无事的日子，如同在汪洋中行船，隔半天望去，似乎没什么变化。时间不是均匀流逝的，欢乐易逝，年华暗换。渐渐能体会到中年的滋味，生命的残酷一点点揭开，使人骇然。做各种事消磨时日，东奔西走，却总触不到生命最核心的部分。在看花时，我不是在看花，是在看时光中看花的自己。</p><p>仍然时不时陷入到虚无和悲观中。伟大如托尔斯泰，一生都在挣扎，找到善，找到上帝，却仍在年老时离家出走。谁都逃不脱生命的羁绊和枷锁，社会生活、家人、责任和义务，内心的追求，理想与现实的差距，人生就在疲倦的追逐中消耗。一阵阵的周期性情绪低落时，阴影从四面八方包围着。什么都做不了，只能忍耐和等待。难以形容，但真实。</p><p>重新开始到图书馆借书，徜徉在书架间，如入宝山。读书数量有所增加，一百左右。读了一些好书，增长了些见识。虽去不掉心中的隐忧，但读书时的快乐深刻而持久，回味悠长。读的小说和散文等偏文艺类的书比往年少多了，历史、科普、社会学让我对人类社会和世界现状有了稍微深入的认识。由此有些感慨，如果更年轻时就能有意识扩大自己的视野，锻炼性情，那今天我会在何处？会是什么模样？当然又想到昨天的我，也是由更加年幼的我来决定的，选择、际遇、性情，无可更改。回头想想这么多年的所言所行，常常背上直冒冷汗。后之视今，亦犹今之视昔。不难想象以后回想今日的情形。</p><p>小朋友又得了一次肺炎，住院几天，鸡飞狗跳，咳嗽从 2017 咳到 2018，中耳炎、鼻窦炎，刚好点又传染了甲流，高烧三天。自己也得了一次重感冒，在家躺了好几天。健康如同空气和水一般，平时从来不会注意到，一旦生病才惊觉它的不可或缺。但健康几乎又不受人控制，规律饮食作息，定期锻炼就能保持健康一辈子？有点作用，但可能也不是那么有用。所以病痛是无人能逃得过，也无人可替代的。为肉体所苦的滋味，人人必尝。想想竟然有点害怕。辛弃疾闲居上饶时写的：不知筋力衰多少，但觉新来懒上楼。此时我能深深体会到个中无奈。和年岁、和这脆弱的肉身对抗，从来没有赢家。</p><p>家里各处都出问题，热水器异响，自家和楼上空调漏水，卧室墙壁一塌糊涂，迁延数月也没修好。线路短路，烧得焦黑，过了半个月没有照明的日子。四处救火，大概这些，才是生活的本来面目吧。前年和永林一起开车出去玩时聊过，生活中的种种烦恼、有时难以忍受但不得不面对的亲密关系，叹息并困惑。永林说，他觉得无论和谁一起，都免不了这些，就当做人生中不得不经历的事情来接受得了。我却做不到如此达观和认命。我总是在犹豫，总是在怀疑，总是在逃避直到不得不面对。不亦悲乎。</p><p>十一月天气暖和的时候，就在乡下的菜园里看到阿拉伯婆婆纳开满蓝色小花。春天不远了，新的一年又在眼前展开，鲜花、绿树、阳光又会如期而至。还是有点期待。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;博尔赫斯：谁也不应该一开始就拒绝一切。应该陷入泥淖，然后得以明白生命如梦幻泡影；但是不能对生命毫无了解。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;写下这些的时候，2017 早已远去，甚至接下来的年份都过了十分之一。与宇宙一百多亿年，与地球四十六亿
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>安娜·卡列尼娜</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/%E5%AE%89%E5%A8%9C%C2%B7%E5%8D%A1%E5%88%97%E5%B0%BC%E5%A8%9C/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/安娜·卡列尼娜/</id>
    <published>2019-01-07T13:03:15.000Z</published>
    <updated>2019-01-07T13:29:54.813Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本准备从市图借一个老得泛黄的版本看，却找不到。央老婆从她学校借回来，一见吓一跳，怎么两本这么厚！靳戈版本，不知道草婴译本是什么风味。应该是高中时读过一遍，但已全无印象，并不记得有这么厚。难道我读的是假的或是缩写本？十来天，每天晚上都窝在阳台上的秋千上读，梅雨淅沥，蛙声鼓荡。午睡前也是读得眼皮都睁不开了才睡。不得不说，老托催眠效果真好，最近中午都睡得特别沉。</p><p>读的时候不由得一遍遍感叹，这才是真正的杰作。厚重却犀利，对人性的洞察之深，对社会生活的观察和描写之细，令人赞叹。难以想象一个人如何能达到这般高度，如汪洋大海，如高山峻岭，朝晖夕阴，气象万千。看着是大部头，读来却毫不滞涩，反而是难以言传的深深享受。每晚投入到托翁塑造的世界里，跟着他一起思索，一起揪心安娜在追求自由的道路上越走越窄，一起随着列文困惑，寻求解答，释然。在这沉渣泛起的世上，还有他们让人们看到生活有另外的可能性，有这些人这样生活过，而不止眼前的蝇营狗苟。经典的意义，便在于它所构建的世界虽存在于特定的时间和空间，但它所提出的问题却超越了时空，为以后时光中千百万阅读它的人所共鸣，进而所喜爱。</p><p>两条线，安娜和列文，看起来对应了不幸和幸福。忠诚于内心就能找到幸福吗？按照自己的想法去追求幸福，追求自由，不为世俗所容，那么美、敏捷、神秘迷人、充满生命活力的安娜最终死于铁轨上。安娜遇到符朗斯基时，她所渴望的是从未体验过的爱情，还只是为了逃离卡列宁乏味、刻板、平静然而无趣的生活？也许二者兼有。但在符朗斯基身上，她果真能找到所期待的爱情吗？“人们总误以为幸福在于满足自己的欲望”。符朗斯基拥有了安娜，极大满足了他的虚荣心、征服欲，私奔后，他却仍感到空虚。任何一种欲望的满足，带来的是更多的不满足。他自然仍想去上流社会交往，盼望重新找回男子汉式的自由，不愿整天束缚在安娜身边。安娜则担心他移情别恋，妒忌他不在她身边时所享有的快乐，埋怨他不理解她孤独的处境。是否恋人之间都是这样？分离时渴望接近，拥有了又担心分离。安娜，可怜的安娜。安娜最本质的特点是真实。虚伪的卡列宁无法给她，符朗斯基同样给不了，因此她的毁灭从一开始如女神般登场时就几乎注定。看着这般纯净自由的灵魂，在情爱与流言蜚语中越陷越深，简直令人心痛。托翁写安娜自杀前的几章，文字迷离，极其贴切地写出了安娜绝望、无处可诉的悲伤，如溺水的人刚沉入水中时透过水面看到的世界，摇晃，扭曲，可望而不可及。</p><p>并不记得有列文这条线，这次重读也就相当于第一次读。托翁写经营田庄写得细致，大概源于他自己也是一个地主出身，因此才懂得农庄运营中的方方面面，有偷懒、抗拒任何新技术的农民，有彻夜割草的充实，也有让人焦头烂额的杂事。列文从一个侧面来说，就是他自己的影子。列文对生命意义的思考，相信正是托翁的思考，也是绝大多数曾深深怀疑自己、怀疑生活的人想过的。列文读大量书，试图从与人打交道中，或者说从别人如何对待生活、对待生死上去寻找答案，如我们许多人所曾尝试过的一样。但生活纷繁复杂，正如开头所说的，不幸的家庭各有各的不幸，人——也许大部分缺乏洞明世事能力的人，智慧有限的人——很难从中找到答案。托翁最后也没给列文确切的回答。而这可能并不能找到确定无疑的答案。每个人都有自己的解释，都会走自己的路，寻求对自己来说心安的理解，或者干脆装作并没有这个问题。列文找到了自己的幸福吗？或者在全书结尾来看，他至少找到了生活下去的理由，求得内心平静的方法。</p><p>至于幸福吗？那什么是幸福？卡列宁幸福吗？他理性，醉心功名，一切从自己的社会地位和影响出发，妻子却和别人私奔，他的仕途也走到不可能再前进的地步。多莉和斯基瓦吗？斯基瓦四处拈花惹草，变卖家产，负债累累，多莉为了几个孩子操持家务，过早衰老。列文和基蒂呢？基蒂不理解不信教的列文，但尊重和喜爱他，列文也喜爱基蒂，但——总有一些缺憾吧。</p><p>什么是幸福，又如何追求幸福？托翁给我们描绘了这些人的生活，他们对生活的理解，对幸福的追求。虽各不相同，但殊途同归。人性从来如此，如李娟所说，世间的心灵，不都在追求一些更轻松的轻松，更愉快的愉快吗？又有什么理由去评判甚至责怪他们呢？我们也一样，都是软弱的人类呀。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;本准备从市图借一个老得泛黄的版本看，却找不到。央老婆从她学校借回来，一见吓一跳，怎么两本这么厚！靳戈版本，不知道草婴译本是什么风味。应该是高中时读过一遍，但已全无印象，并不记得有这么厚。难道我读的是假的或是缩写本？十来天，每天晚上都窝在阳台上的秋千上读，梅雨淅沥，蛙声鼓荡。
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读至乐" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E8%AF%BB%E8%87%B3%E4%B9%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2016-流年似水</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/2016-%E6%B5%81%E5%B9%B4%E4%BC%BC%E6%B0%B4/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/2016-流年似水/</id>
    <published>2019-01-07T12:59:00.000Z</published>
    <updated>2019-01-14T09:31:45.301Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_0.jpg"><img src="/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_1.jpg"><img src="/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_2.jpg"><img src="/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_3.jpg"><img src="/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_4.jpg"><img src="/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_5.jpg"><img src="/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_6.jpg"><img src="/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_7.jpg"><blockquote><p>Life is struggle, often, if not usually, unsuccessful struggle; for most of us have something within us which prevents us from accomplishing what we dream and desire. And then, as we progress, we are always seeing further than we can reach.</p></blockquote><blockquote><p>生活是斗争，经常是不成功的斗争；因为我们多数人都有着阻止我们实现理想、愿望的某些内在品质，因此在我们前进的时侯，总是看得比我们能够达到的要远些。<br>​                                        ——尤金·奥尼尔</p></blockquote><p>其实依最近这两个月忙碌的状态来说，并没有多少可写的，但不写点什么，又如同对自己许了一个诺，心里总隐隐约约惦念。</p><h1 id="春光"><a href="#春光" class="headerlink" title="春光"></a>春光</h1><p>翻到手机里五月的照片和视频，绿树葱茏，阳光明媚。我转着圈拍四周春意涌动的山和树，鸟雀欢腾，南风和煦。那时我心里想的是留住此刻，记住此时沐浴的阳光和风，待到冬天万物萧索时再来回想。现在再来看，这五月的照片，让人心生向往并愿意生活下去；而与这蓝天、蓬勃绿树相比，尘世的生活多么灰暗，多么让人难以忍受啊。</p><p>以前和人写信时，总爱写景色，感叹大自然美景的千变万化，幻想在其中漫步。季节周而复始，草木生长又凋零。我钟爱的春光仍会回来，一如既往。</p><p>也爱感慨时光流逝之速，虽然这并没有什么用处。李太白在&lt;春夜宴从弟桃花园序&gt;里就感叹：而浮生若梦，为欢几何？</p><p>老调重弹，罢了罢了。但是一年又一年，永远也看不够，写不完。</p><h1 id="真实的自我"><a href="#真实的自我" class="headerlink" title="真实的自我"></a>真实的自我</h1><p>前两年还会不时回想起在山里骑车的情景，如闪回镜头般，浮现出公路的一个拐弯，山脊上远眺的烟岚，路边休息时的疲惫，在深山听到的一声鸟鸣。但如今都渐渐模糊了，也许心已没有那么渴望在野外无忧无虑地四处游荡。细想起来，却是另一种悲哀。年轻时既畏惧也不屑于理解这个世界的规则，愿做一只独狼，或黑塞所说的荒原狼，与世格格不入，只按照自己的喜好行事。从前是一个幻想家，不清楚现实和自己的边界在哪里，总以为能无所不知、无所不能。只要我想，便能达到。如今如这世上绝大多数人一样默默生活，上班下班，操心一粥一饭，小小欢喜和小小哀愁。也并非不愿或不甘（好吧，有时还是会幻想另外一种生活，另一次生命），只是，成长永无止境，成熟却不可期。</p><p>在北京和几个同学吃饭时，吃惊地发现，是不是因为他们不必被内在情绪困扰，所以才对世俗生活如此熟稔、如此甘之如饴？我花了很长很长的时间，才略微理解这个世界的运行规则。即便如此，也很难说服自己去汲汲追求世人所共同向往的。但生活，不就是去精通人情世故、社会明显或暗潜的游戏规则么？在开头引用尤金·奥尼尔的话时，我想到他的剧本&lt;天边外&gt;里的角色，人们被他的内在品质所限制，他们所看到的远比能达到的远。用在自己身上也贴切无比。</p><p>这些年心态变化很多，尤其最近半年，脾气柔和了许多。我逐渐认识到自己的局限——身体上和精神上——并学着去接受作为人、作为肉身存在本身的局限性。有时也还挣扎，还困惑，但努力不气馁，不放弃。在读存在主义哲学时，恍然认识到，自己许多年来一直思索但不得其解的问题，已经早就有人思考过。面对生命的困境，读点哲学或许可以找到点慰藉，虽然并不一定是答案。</p><p>想了这么多，日后一定又会忘记，又会要重新再发现一遍。但生命也许正是在这些疑惑和解答中成长成熟的吧。似乎又有信心去走这漫漫长路。</p><h1 id="读书"><a href="#读书" class="headerlink" title="读书"></a>读书</h1><p>今年读了六十六本书，跟往年差不多。值得强烈推荐的是两本：</p><ul><li>枪炮、钢铁与细菌：从农业、生物学、地理学角度来阐述文明的产生和发展。为何是旧大陆征服了新大陆而不是反过来？为什么是白人奴役了非洲？这些问题都可以在书中找到颇让人信服的解释。</li><li>中国历代政治得失：笔力透纸背，应该是形容这种书的。钱穆先生学识深厚，见识极深刻，难得的是书写得清晰易懂。</li></ul><p>夏天花了两个月重读了一遍&lt;静静的顿河&gt;，书评只写了一点点，懒散得无可救药。愈发想去一次俄罗斯，虽不一定能看到想象中的俄国。过完年有去莫斯科出差的机会，只是要每天长途奔袭送小朋友上幼儿园，只好推掉了。</p><p>我已渐渐不再在书中去寻找自己的影子，不去只关注能引起共鸣的想法。读书于我来说，纯粹是一种快乐。我醉心于智识的深邃，文字的优美，体味到这具肉身无法触及和抵达的种种神秘幽微之处。读书不再是唯一的，但仍是从这尘世逃离、抵抗平庸无聊的最重要出口。</p><h1 id="小朋友"><a href="#小朋友" class="headerlink" title="小朋友"></a>小朋友</h1><p>小朋友已慢慢长大，过完年就满三岁。春天又得了一次肺炎，感冒数次。小小个子小小的脸，仍爱动，爱看小猪佩奇和海尔兄弟。有时候挨批评时会生闷气，一板一眼严肃地说：爸爸，你不要这样。当她睁大乌黑的眼睛看着你时，你会感到全世界都透过那双眼睛看着你。</p><p>偶尔出差时，和她视频聊天。听她叫爸爸，词不达意地问你在哪里，你什么时候回来，就忍不住想去抱着她，摸她小小的头，亲吻她小小的脸。这血肉的羁绊，随时间慢慢累积，终将比山高，比海深。她不断带给你新鲜感和幸福感，跟着她，仿佛可以再活一次。</p><h1 id="流年"><a href="#流年" class="headerlink" title="流年"></a>流年</h1><p>所谓流年似水，新知旧雨，前尘如梦。已非懵懂的青年，许多问题不再让我夜不能寐，却有更多麻烦使我忧心。很多朋友已如飞花散落天涯，疏通音信；很多近在身边，也渐行渐远。这是个叫做命运的茫茫旅途。</p><p>愿各自珍重。</p><blockquote><p> 写好好久了。拖延症，你懂的。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;img src=&quot;/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_0.jpg&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/2016-流年似水/157315965856_1.jpg&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/2016-流年似水/15
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秋天在故都</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E5%9C%A8%E6%95%85%E9%83%BD/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/秋天在故都/</id>
    <published>2019-01-07T12:53:54.000Z</published>
    <updated>2019-01-07T13:30:05.352Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_0.jpg"><img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_1.jpg"><img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_2.jpg"><img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_3.jpg"><img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_4.jpg"><img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_5.jpg"><img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_6.jpg"><img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_7.jpg"><img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_8.jpg"><img src="/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_9.jpg"><p>出差在北京待了二十多天。同学们都说这是北京最好的季节。郁达夫所写过的故都的秋，已经很难再找到，可北京的秋天实在是一个很美的季节。有些日子，晴空一碧万里。仰头让蓝色充满眼睛，没有一丝云彩，也没有一星尘埃，如浩瀚无穷的海洋般深邃。路旁篱笆上的牵牛深蓝浅蓝粉红，枝枝蔓蔓。中午散步时，金色阳光下的一切灿烂飞扬，背阴处凉意袭人。枫树的深绿随着日夜流转慢慢灰暗，转成棕黄。到了傍晚，远方西山上的天空澄明洁净，蓝色一点点毫无痕迹地加深，渐渐融入夜色。一轮巨大的白色月亮挂在山峦上方天空中。在夜风里走着，不时抬头望望西边似乎触手可及的山脉，又欢喜又落寞。</p><h2 id="灵山"><a href="#灵山" class="headerlink" title="灵山"></a>灵山</h2><p>以前常在自然笔记看到北京的自然爱好者写到北京的山，灵山、百花山、大小海坨、雾灵山、小五台，便很向往。这次有机会便拉上永林，一起去灵山玩。出城后就是山。北方的山，和我所熟悉的南方山林不同。南方雨水丰润，草木徒长，山大多藏在茂盛的树林下，难以见到其筋骨。而车开入山路，迎面的山便让我眼前一亮。近白色的岩石山体上，稀疏点缀着绿树，山峰起伏连绵，若铮铮铁骨，能感觉到山的气节般。一路走走停停，十二点才到山脚下。</p><p>灵山位于河北与北京交界处，许多附近的河北村民做骑马拉人上山的生意，一百块一个来回，拉到海拔两千三百多米的顶峰脚下。小马蹦蹦跳跳跟着母马来来回回地爬山下山，丝毫没有察觉到这就是它们的命运。景区已停业，索道也已关闭，无人管理，因此满山马粪，垃圾成堆。但就是这样，也无损于灵山的美景。平日里偶尔看到别人拍的山，艳羡不已。待到亲身一步步爬上陡峭的山坡时，才发觉此时身体承受的是辛苦，大口喘气，心跳如鼓，汗如雨下。而不是卧读时遐想的舒适，也不仅仅是登顶后环顾四山时的条达旷远。正如&lt;珠峰史诗&gt;中所说的：</p><blockquote><p>只有在疲累和不适消失后，大自然的辉煌美景尽收眼底时，才谈得上登山的乐趣。</p></blockquote><p>爬到一小半后，离开主路找到一棵单独长在草甸中白桦树，坐到树下吃东西补充体力。山风清凉，不多久便吹得浑身冰冷，只好赶紧加上外套。近处坡下有人开车到几座山峰间的鞍部，再开始爬山。对面的一座小山，满山覆盖着草甸，没有一棵树。几个小小的人影在慢慢往上爬。更远处山脉起伏，能依稀望见如丝带般的之字形小路缠绕在山坡上。空气不是非常好，远远山峦间漂浮着烟蓝色雾气。</p><p>到半山腰索道站休息了一会儿，再往上爬了几十米，忽然电闪雷鸣，先是大粒冰雹一顿噼里啪啦，接着暴雨从天而降。赶紧躲回索道站。不时有人从山上下来，或摔了跤浑身是泥，或淋得透湿。骑马的人也来躲雨，几匹马拴在栈道扶栏上，低眉顺眼忍受着大雨，一副垂头丧气的模样。对面山上太阳仍白花花照着。二三十分钟后雨停了，一道彩虹出现在山谷里。游人纷纷拥出去看彩虹。天上阴云翻滚，但东面吹来的风缓慢而坚定地驱赶着乌云，蓝天越来越宽阔。</p><p>继续往上爬，才发现原来翻过索道所在的山头，缓缓下一个小坡，远处需要抬头仰望的山尖才是顶峰。望之如登天，仿佛遥不可及。在如此雄浑的山体面前，人如蝼蚁般渺小微弱，也惟其如此，才深深感叹山的力量和壮美。近处山坡脊线上，几匹马低头吃草，背景中白云如山一样漂浮着，像在梦中一样。山上下来的人，裤腿尽湿，鞋子沾满污泥，一个个狼狈不堪。看样子在上面没有任何可以躲雨的地方，而我们比较幸运，下雨时正好在索道站附近。再往上，找到一块半截露出在草甸上的大石头歇息。太阳晒在背上，暖意绵绵，通体舒畅。眺望远山如黛，烟岚飘动，晴空在上，碧蓝如洗，满身疲惫一扫而光。如此一刻，大约红尘中十年也换不来。山谷中，白桦树挤挤挨挨，林子一直延伸到近山顶的山麓。秋正在施展魔法，树林逐渐褪尽绿意，染上金黄。阳光一照，满山灿烂，秋色宜人。十月再来应当风光更好。</p><p>永林因为大腿受凉肌肉疼痛，无法再往上爬，离顶不过三四百米，却只得放弃。他笑说无所谓，而我却不然，一定要上到顶峰。犹记得当年在福州骑车去山里找大青坑，烈日当头，山路狭窄弯曲，无穷无尽，我却一意孤行，执意推着车往上走。最后也没到达哪里，当时也不知道道旁深谷里的小溪就是大青坑，叠泉飞瀑。还有第一次骑车爬旗山，总以为翻过眼前的山头就可以下坡，就会抵达。一次次给自己鼓劲，一次次失望，一次次下着决心放弃却一步步往前骑。似乎，不找到点什么，不抵达哪里就不心安，就若有所失。旅途中的风景固然好，但没到达终点，在我心里仍是种缺憾。</p><p>最后一段路稍微轻松点，一鼓作气登上山顶。有头牛游荡在峰顶附近。峰顶一块灵山主峰的石碑，记着海拔2303米。游人纷纷攀着石碑拍照。一小块平地，旁边一座石头堆成的玛尼堆。一个小贩坐在一边山石上叫卖水、小食品和鞭炮（？！）。山风浩荡而过，我立在最高的岩石上久久远望。群山皆伏于脚下，山川如聚，峰峦如怒，一直绵延到山岚遮蔽的视野尽头。头顶天空蓝如水晶。世界广阔，山河苍茫，造化无穷，一时都入我心中。如此美景，令人心胸开阔，只如孟子所说的，有股浩然之气自心中升起。颇有拔剑四顾之感。而之前困扰我的那些琐事，山风一吹，也消失尽尽。大约在山顶，与尘世远远相望，生出世之心也是自然的事。</p><p>下山便是很快的事。途中看到有人在山麓草甸上扎帐篷。今晚八月十六，应该可以看到很美的月亮。陆续看到有人提着大瓶水和帐篷睡袋上山，看起来也很辛苦。还有一个人摔伤了脚踝，消防和急救正在包扎处理。吃晚饭时才发觉脚和腿多酸痛，身体多困乏。</p><p>开车回北京城时，一轮又大又白的月从东边山后升起，在山中一路盯着这洁白遥远的月亮看。这一生此时此地仅能看到一次的月。城市的方向闪电不时划破黑暗，红尘滚滚。</p><h2 id="相聚"><a href="#相聚" class="headerlink" title="相聚"></a>相聚</h2><p>去爬山途中和永林长谈过后，一种乐观开阔的情绪感染了我，或许也和北京这座城市的气氛有关。我第一次主动约了许多十年未见的老同学见面聚了一下。</p><p>毕业后这些年，除了少数几个上学时即心性相投的同学，我很少和他们联系。我偏激性癖，似乎觉得无法交心，无法从最深处理解交流，也就没有必要去敷衍。很多人汲汲所为的，我不屑一顾。也有很多时候，是自惭不能。他们多么聪明，且多么努力，都奋斗在计算机行业的最新潮流中。如今要么自己在创业，融了多轮资，要么已功成身退。而我终日闲居，沉浸在自己的天地里，不愿或不能去看透这个世界、社会的种种奇技淫巧、人情世故，到今日仍为温饱衣食奔走。我越来越相信性格决定命运，也更加为自己的智商和情商捉急。也许，让人接受自己能力有限，本来就是很难的事情。</p><p>但这次相聚，触动很大。听着朋友们说着各自近况，工作或生活中的种种如意或困苦，一如当年在大学时。我几乎是第一次深刻体会到交流的重要性和快乐，即使不是我最看重的倾心之谈，也同样可以擦出火花，激荡思想。每个人都在找寻自己的方向，在各自的路上孤独地走着。如果时不时抬起头来看看身旁的人，那黑暗是不是会不那么浓烈？而我，也会不会能早点从困扰自己的后青春期情绪中挣脱出来，早点开始去探索世界呢？想到这里，茫然若失。</p><p>过几天又和另几个同学吃饭。回来的车上，我和家在三清山的王博士说，现在想来，大学完全荒废了。回头看看，大约从高二以后就再也没有为学业上过心，工作也是得过且过，凭着侥幸能一直混下去，也算运气。这么多年的时光，都在寻找自我，兜兜转转，精力和注意力在和自己的战斗中消耗殆尽，无暇去关注他人，也无心去看看世界。吃饭时，看着他们微笑着侃侃而谈，自信又平和，我心里在想，或许，他们没有耗费如此多的时间和生命力在内心挣扎上吧。又或许，他们简单清明，认准了目标便往前走，便走到了今天。但更可能的是，我太善于逃避选择，逃避困难，直到生活从背后踢我一脚。走到今天，我固然意识到浪费了自己仅有的天赋，虚掷了时光，但如果生命重来一次，会不会仍是这样？每一个心结都要漫漫长日去解开，每一处难关都要亲身走过。每个人都要去追寻属于自己的命运，为这具肉身的安栖而劳心劳力。</p><p>人生于天壤间，忽如飞鸟栖枯枝。</p><h2 id="亚隆和存在主义"><a href="#亚隆和存在主义" class="headerlink" title="亚隆和存在主义"></a>亚隆和存在主义</h2><p>无意中读了亚隆的&lt;存在主义心理治疗&gt;。也并非无意，之前读了亚隆的好几本心理小说，为之入迷，但一涉及到严肃学术点的，翻来看了几页便搁下。也许彼时心境并不适合读，自然读不进去。世间之事，莫不如此。在对的时候遇到对的人，只是偶然和幸运。更多的是在错的时候遇到对的人，在对的时候遇到错的人。</p><p>亚隆是一个很有意思的心理学家，他写的好几本心理小说都是畅销书。我读他的&lt;当尼采哭泣&gt;和&lt;叔本华的眼泪&gt;时，简直是废寝忘食。心理治疗的魅力和哲学的深刻，在他的书中水乳交融，交相辉映。亚隆将存在主义哲学引入心理治疗中，主要源于他与癌症末期病人相处的经验。</p><blockquote><p>许多人癌症病人说说自己现在的生活更为充实，他们不再把生活拖延到未来的某个时刻。他们了解只能活在当下···</p></blockquote><p>是死亡让人们看清了现实，“在生命结束前并没有‘休息时间’”。而”最害怕死亡的人正是没有好好活着的人“。仔细想想，难道不正是这样吗？放任自己，退缩，为追求虚幻的安全感而逃离、躲避，将生命投射到未来或过去，不都是不好好活着吗？</p><p>死亡、自由、孤独和无意义，这四个存在主义关注的主题，尤其是最后一个，是长年游荡在我心中的幽灵。时不时，或面对一时繁盛，或春风得意，转头仍会觉得就算此时如此美好，生命也会消逝，这一切，所有的努力、痛苦、爱和欢乐，都不会留下痕迹。一切都是徒劳，它如同一首阴魂不散的歌，不时在心中唱起。</p><p>出差时，少了生活琐事烦扰，除了工作，便是散步和想事情。读了亚隆关于无意义的阐述，有种恍若新生的感觉，万物仿佛都重新着上了色彩。”欣然接受参与的解决之道，而不是沉浸在缺乏意义的问题。就如同佛陀的教导，生命意义的疑问是无益的，人必须让自己沉浸在生命的水流，让疑问随流而逝。“亚隆这样写道。其实并非不能接受无意义，而是在面对无意义的世界和生命时，如何自处，又如何说服自己去投入生活。人对意义的追寻，便是为没有内在意义的生命创造意义。“铅刀贵一割”，努力盛放过的生命，应该就没有缺憾吧。果然可以开始看一点哲学，面对生命的困境，或许能找到一点答案。</p><p>顺藤摸瓜又找到一本叫做&lt;存在主义世界的幸福&gt;的书。读书便是如此，找到一棵树，便会发现一片森林。爱读书者的幸福，也莫过如此。这本书比较散漫，写散文一般拉拉杂杂，但也指出了现在流行的诸如幸福心理学、行为疗法的缺陷。我的收获呢，则是颇为震惊地认识到，生活的最终目标并不是幸福。书中这样写道：</p><blockquote><p>仅仅找到幸福生活或是得到它是不够的。自始至终，幸福的生活都需要被创造和再创造，需要实实在在证明这种幸福的存在。</p></blockquote><blockquote><p>事实上，当我们不再期盼舒适惬意、不再期盼被免除那些辛劳的工作，而是真正开始生活时，我们就找到了自己超越、克服困难的能力。</p></blockquote><blockquote><p>正如雅斯贝尔斯所指出的那样，我们都或多或少地要遭受苦难，都要为安身立命而劳作，谁也不能按自己或他人的心愿和期望过一辈子；在人生尽头都会感到愧疚，都要受制于机遇，而且迟早都要死去。人生苦短，所以我们应当按照生命的法则活着；尽管这终归会让我们陷入无法逃脱的消失中。</p></blockquote><blockquote><p>简单地说，获得自由就是让我们从那种轻松和理想化的人生之道中获得解放，去拥抱现实。···只有我们准备让自己活在必然之中、能够接纳生活中的困难和轻松、好与坏，我们才能够在一定程度上是真正自由的。</p></blockquote><p>好吧，我后知后觉，直到今天才认识到自己一直在追求舒适，落入弗洛姆所说的“逃避自由”的陷阱中。但一旦认识到这一点，我浑身仿佛一下轻松起来。仿佛背着千斤重担跋涉了许久却不知放下，一朝放下，真如鸟出樊笼。</p><p>想了这么多，日后一定又会忘记，又会要重新再发现一遍。但生命也许正是在这些疑惑和解答中成长成熟的吧。似乎又有信心去走这漫漫长路。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;img src=&quot;/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_0.jpg&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_1.jpg&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/秋天在故都/154622646426_2
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>@Laos</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/Laos/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/Laos/</id>
    <published>2019-01-07T12:47:52.000Z</published>
    <updated>2019-01-07T12:53:09.187Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_0.jpg"><img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_1.jpg"><img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_2.jpg"><img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_3.jpg"><img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_4.jpg"><img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_5.jpg"><img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_6.jpg"><img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_7.jpg"><img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_8.jpg"><img src="/2019/01/07/Laos/150357404876_9.jpg"><p>看到舷窗外触手可及的绿油油的稻子，我差点以为飞机要降落在水稻田里。还好，只是紧挨机场跑道的稻田。下飞机，走进如小学校般的入境处，排队拿落地签。入境表随便填，三个流水线作业的老挝入境官员基本不看人，二十美金加一张照片，护照递进去，一手交钱一手交货。走出机场，雷雨刚停的空气潮热如蒸桑拿。好吧，我来到了只在地理课上听到的国家——老挝。</p><p>提到东南亚，人们想到的是什么？是游人如织的泰国，是有吴哥窟的柬埔寨，是和中国怒目相视的越南，是昂山素季的缅甸，甚至会有人知道喜马拉雅山麓的尼泊尔、锡金和不丹，但说到老挝，只会一片茫然。老挝？为人所知的似乎只有一无所有。这个处在东南亚半岛中央，没有一寸海岸线的小国，历史上为暹罗人蹂躏的佛国，究竟是什么样子呢？</p><p>在酒店走廊眺望万象。空气极好，视野尽头蓝色的山脉，高高耸起在地平线上。目力所及，几乎都是低矮的房子。最高至多不过十层，是酒店什么的。如同穿过时光隧道回到上世纪九十年代的中国，或当下中国放大十倍的小镇。街道朴实，房屋破旧，柏油路由于年深月久而磨损泛白，路两旁树上开满鸡蛋花。街道两旁，电线杆上如蜘蛛网般缠绕着线缆，老式和法式风格的小屋散落在椰子树、芒果树丛和热带疯长的草木里。寺庙却都装饰得金碧辉煌，随处可见，几百年的菩提树在热带阳光下伸展着粗壮的枝干。</p><p>街上，摩托车轰鸣着在车流中穿梭不息，汽车多是丰田和现代。 皮卡非常多，而且基本都是丰田 Hilux，且都是 3.0 大排量。轿车则多现代和起亚的。小巷口四处停着拉客的三轮摩托车，叫“Tuk-Tuk”车，价格比国内的出租车贵两倍，因为他们几乎没有出租车，也几乎没有公交车。摩托车如此之多，并且没有专门的车道，他们的司机性格却很好——要知道，绝大多数摩托是如离弦之箭，以令人瞠目结舌的速度飞驰而去。同事称老挝人民个个是赛车手。没人按喇叭，甚至我在老挝期间都没听到过喇叭声。</p><p>住的酒店窗外就是一个寺庙，沙涩的鼓声会在半夜一点半和下午三点半准时响起。半夜经常被鼓声惊醒，莫名瘆人，一时不知身在何方，颇有梦里不知身是客的恍惚感。寺庙过去就是湄公河，隔着混黄的河水，对面便是泰国。有次夜里散步下到湄公河沙滩上。有人在捕鱼，两个人拉开十来米宽的网顺流往下走，另有人撑着狭长的小船跟在后面。沙滩上有人骑摩托狂奔。蚊子非常多，为不叮到脚，便下到湄公河水里。水很凉很腥，对岸泰国的灯火近在眼前，酒吧音乐声清晰可闻。还有一天，月亮很圆，高高挂在明净的墨蓝色夜空里，旁边不远是火星和土星，再远点是木星。但对岸泰国上空闪闪烁烁的是什么？一查星图，居然是南十字星座。据说热带水手们借南十字星在夜里辨认方向，如同北半球人们使用北极星一样。毛姆的&lt;月亮和六便士&gt;里也写道：</p><blockquote><p>鲜花旅馆的客厅并不大，摆着一架简易式的钢琴，沿着四边墙整整齐齐地摆着一套菲律宾红木家具，上面铺着烙着花的丝绒罩子，圆桌上放着几本照相簿,墙上挂着蒂阿瑞同她第一个丈夫约翰生船长的放大照片。虽然蒂阿瑞已经又老又胖，可是有几次我们还是把布鲁塞尔地毯卷起来，请来在旅馆里干活的女孩子同蒂阿瑞的两个朋友，跳起舞来，只不过伴奏的是由一台像害了气喘病似的唱机放出的音乐而已。露台上，空气里弥漫着蒂阿瑞花的浓郁香气，头顶上，南十字星在万里无云的天空上闪烁发光。</p></blockquote><p>想不到今天也会仰望到南十字星的光芒。</p><p>第一个周末，花了三个小时就逛完了万象的景点，塔銮，凯旋门，西萨科寺等。还盯着烈日看了立在湄公河边的阿努王雕像，一手扶剑，一手指泰国。太阳晒红了胳膊，额头竟脱了一层皮。热带的太阳啊。之后的闲暇时间便无处可去，工作的事无法推动，其实可以随意去逛。但白天如火焰般的阳光让人心生惧意，夜幕降临后，大地仍笼罩在滚滚热浪中。而夜里的湄公河边大概已经走了三十遍。河边的草滩，卖廉价商品的夜市，本地人钟爱的老式烧烤烟雾缭绕，弹着吉他的烧烤摊驻场歌手故作忧愁地唱老挝语版九百九十九朵玫瑰，无所事事的年轻人带着姑娘骑着摩托轰鸣着来回窜，一如中国的小镇。难怪施特劳斯要写本书叫忧郁的热带。热带的国度永远年轻。</p><p>命运让人四处飘荡，如果不是出差，也没有机会来到这里。可仔细想想，也不外乎是“从自己生活厌了的地方到别人生活厌了的地方”。都一样经历着出生和死亡、痛苦和欢乐，也有中年危机，也为明天去向何处而迷茫。这具肉身在哪里，生命在哪里，生活也就在哪里，但为何此时并不能活在此刻？不能安然享受异国他乡的自由？隔着几千公里去想象原来的生活，才明白，我原来是厌倦漂泊的人。回去时碰上云南大雨，飞机晚点三个多小时。起飞后，望着窗外郁郁葱葱的大地，云影变幻，河流缠绕，山峦叠错，一种奇怪的逃离感从我心中升起。</p><blockquote><p>六月去了一趟老挝。这是那时写的，也是记忆吧。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;img src=&quot;/2019/01/07/Laos/150357404876_0.jpg&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/Laos/150357404876_1.jpg&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/Laos/150357404876_2.jp
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>吃山莓兼胡思乱想</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/%E5%90%83%E5%B1%B1%E8%8E%93%E5%85%BC%E8%83%A1%E6%80%9D%E4%B9%B1%E6%83%B3/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/吃山莓兼胡思乱想/</id>
    <published>2019-01-07T12:44:07.000Z</published>
    <updated>2019-01-07T12:47:27.272Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>粉团蔷薇</strong></p><img src="/2019/01/07/吃山莓兼胡思乱想/144232727406_0.jpg" title="粉团蔷薇"><p><strong>山莓</strong></p><img src="/2019/01/07/吃山莓兼胡思乱想/144232727406_1.jpg" title="山莓"><p>上周末回乡下住了一晚。上次过夜还是过年时。</p><p>白天，在李子树和板栗树的清荫下，挂起吊床。正是暮春初夏，南风吹拂，熏人欲醉。阳光透过树叶缝隙，撒下点点细碎光斑，树影摇晃，光影也随之飘动。躺在吊床上，望着南边小山。小山上杂花生树，树木均发出新叶，如同换上一身新衣般精神，葳蕤蓬勃。陶渊明夏日北窗高卧，自谓羲皇上人。周作人说得半日空闲，可抵十年尘梦。如此在树影下、南风中摇荡的吊床上，我也深深赞同前人的生活趣味。</p><p>两周之前，我一个人跑到家对面的路边吃山莓，也就是悬钩子，吃了个肚皮滚圆。后果，就是上嘴唇肿得跟东成西就里边梁朝伟一样，如同挂了一根香肠。下午被老婆和小熊他们嘲笑得要死。两天后，嘴唇里脱了一层皮才彻底好了。应该是刚好吃的山莓上有小虫子吃过或爬过，留下了毒液。小时候吃了十几年，从没出过任何问题，想不到今天却阴沟里翻船。</p><p>但肿成香肠嘴的风险，也敌不过山莓的美味。酸酸甜甜，而且每一树口味都略有差异。于是，吃过早饭，便带萌萌和老婆一起去稍远一点的山里摘山莓。这次却不敢肆无忌惮往口里塞，带了一个碗，先放在碗里，准备回家稍微洗一下再大快朵颐，只偶尔尝几颗饱满红润，形神俱佳的极品。</p><p>山里的桐花已经开过，小小油桐子挂满枝头。池塘边，大簇粉团蔷薇垂在水边，野蜂飞来飞去，水面飘着许多粉红花瓣，走近些，轻风便送来微甜的花香。珍珠花的白色铃铛又开得满枝。另一种不认识的白花（叶子和灯台树的有点像）发出浓烈的涩香味。春深的山野，充满青葱之气。放眼四顾，绿绿绿，都是绿。能开花的拼命开满，能长叶的尽力长圆。自然真是最伟大的魔术师，面对冬天枯索的万物，简直不能想象它们还有复原之时，而季节一到，萌花绽叶，一往无前。</p><p>夜里哄完小朋友睡觉，披衣独自走到池塘边。南风吹得树梢呼呼作响，木星在头顶放着明亮的光，平日里最亮的大角星，在木星的光辉下也显得暗淡了许多，南河十二，轩辕十四更是渺小。望着四周树木丘陵的黑影，一股莫名的疑惑和惆怅袭上心头。我如此熟悉这些山峦的曲线，这些从幼年时起就眺望的山峦。曾在它们的树林和灌木丛里钻来钻去，春天摘映山红，撞得满身雨露；秋天漫山寻野果，贪婪吮吸着一丝丝淡薄的甜味。纵横交错的小径，都曾光脚跑过，树荫下泥土小路冰凉的触感，仿佛仍在我脚底。道旁树木的形状也深深印在脑海中，虽然年复一年它们同样在改变。哪条小沟下大雨后鱼很多，常去的路上哪个地方石头比较扎脚，都记忆犹新。多年前漂泊在外时，曾以为只要回到这里，就可以慰解难以消解的渴望，不用再一遍遍回想往日熟识的季节、树木、山峰、气味和光影。那为何，此刻身处其中，却仍怀着一种不可名状的乡愁？</p><p>但其实，不过是平凡无奇的江南丘陵地带。多贫瘠的第四纪红土，马蹄形小盆地，盆地中夹着层层弯曲的梯田。平凡的人家，春种秋收，生老病死。天空和繁星亘古不变，风仍是幼年时吹过的风，我拉紧衣服，在池塘土路上徘徊。</p><p>静静的顿河里，葛利高里从红军复员回家时，</p><blockquote><p>很有滋味地幻想着，回家以后，脱下军大衣和皮靴，穿上肥大的布靴子，照哥萨克的习惯，把裤腿几套进白毛线袜筒里，把家织的粗呢棉袄披在暖和的上衣上，到田地里去手扶着犁柄，踏着湿润的犁沟，跟在犁后头走，使劲吸着翻耕起来的泥士潮润的、淡淡的气味，吸着犁烨切断的草茎的苦味，该有多美啊。在异国他乡，就是泥土和青草的气味也都不一样。在波兰、乌克兰和克里米亚，他曾多次把灰色的苦艾梗子放在手巴掌上揉碎，一闻，就不禁伤心地想：“不，不是家乡的味道，这是异乡的……”</p></blockquote><p>我这无根的漂泊者，在家乡暮春清风涌动的夜里，到底在寻找什么呢？想重回时光中的时光吗？想再寻回那些永不再来的快乐吗？</p><p>夜里怎么也睡不踏实。屋后山顶林子中，鹰鹃彻夜不休地啼着。古人说杜鹃啼血，不在春夜听它整夜悲啼，不能体会那啼声是何等凄苦。这啼声几十年来一直响在我梦里。</p><p>南风仍吹拂着。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;粉团蔷薇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/吃山莓兼胡思乱想/144232727406_0.jpg&quot; title=&quot;粉团蔷薇&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;山莓&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春日闲想</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/%E6%98%A5%E6%97%A5%E9%97%B2%E6%83%B3/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/春日闲想/</id>
    <published>2019-01-07T12:40:00.000Z</published>
    <updated>2019-01-07T12:47:27.288Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>海棠正当时</strong></p><img src="/2019/01/07/春日闲想/141300175316.jpg" title="海棠正当时"><p>昨天弟弟的女儿周岁，吃完午饭，送爸爸他们回去。趁着还不急着回城里，便循着之前散步的路线，走了一圈。天阴沉着，上午刚飘过毛毛细雨，空气湿润清新。路旁新鲜的树叶闪着绿色湿润的光。去年买了十棵鹅掌楸树苗，尚未移栽，几根两尺来高的瘦弱小苗立在红薯地里，顶端嫩芽已萌出，数数活着的还有六棵。悬钩子嫩叶满枝，白花在叶间隐藏着。早开的白花檵木满树小丝带般白花，嘈杂纷乱。这意味着不久山间、路旁一树树的白花檵木将如烟花般开放，虽不如栽培做观赏的红花檵木色彩艳丽，却胜在天然。池塘边，山鸡椒米黄的花和刚绽出的嫩黄小叶染得满树皆黄。屋前屋后，乡野道旁，粉红的山桃花开得正盛。李花也纷纷如云。</p><p>走到树荫深处，四下无人。左边深深的灌木丛颠，众鸟喧哗。侧耳倾听，数十只白头翁你问我答，讨论得正起劲。一小群白腰文鸟轻声应和着。远远的左右山顶树林中，几只斑鸠在“咕咕咕”地一呼一应。再远的山里，竹鸡“水大发”的尖声鸣叫隐约传来。人家屋后的高大枞树上，乌鸫振翅声和“欠欠欠”的叫声时起时落，似乎在争斗，又似乎在求欢。</p><p>不禁想起很多年前，一个人在福州旁边旗山里骑车的情景，上坡时听到鹰鹃一声声啼叫，眼泪几乎要落下来。那时，刚工作没几年，并不知道未来往哪里去。心中不时充满乡愁。生活看起来自由自在，可又缺少点什么。那时，至少还怀着一种希望，觉得还有某种可能性，会有人能一同欣赏、体味，相视一笑。比如看雨后山脚下如羊群般洁白的云朵和青黛起伏的山脉，比如初秋听白杨里飒飒的风声，比如夏夜躺在房间地板上看天顶上一轮满月直到露起。比如在暮春时节，去看绿得张扬的树，看春山如笑。比如春意初萌的此刻，闻着空气里涌动的勃勃生机，听四野鸟声。</p><p>而现在，我一个人走在早春的荒野中，深知那些未抵达的，可能再也不会到达；不曾分享的快乐，也很难再重现。劳伦斯在《查泰莱夫人的情人》里，这样写道：</p><blockquote><p>The world is supposed to be full of possibilities, but they narrow down to pretty few in most personal experience. There’s lots of good fish in the sea… maybe… but the vast masses seem to be mackerel or herring, and if you’re not mackerel or herring yourself you are likely to find very few good fish in the sea.</p></blockquote><p>确是如此。大概，是我太贪心了吧。</p><p>再过一阵子，就该是桐花开满枝头的时候了吧。又会有如瀑布般倾泻而下的金樱子，招蜂引蝶的粉团蔷薇。夜里，也会有满耳蛙声了吧。以前春天总会在睡前翻床头那本薄薄的宋词三百首，古人写了那么多盼春、惜春、伤春的诗词，才看春来，又怕春归去。千百年后，我们也一样体会着这种欣喜又惆怅的矛盾心情。季节如潮水般涨起落下，承诺了会再来，但又是另一个春天，而看花人，已非去年模样。</p><p>《前赤壁赋》里，客叹道，我们如同蜉蝣置身于广阔的天地中，像沧海中的一颗粟米那样渺小。我们的生命只是短暂的片刻，羡慕长江的无穷尽啊。东坡宽慰他说，不断流逝的江水并没有真正逝去，时圆时缺的月也并没有增减。从变的一面来看，天地万物没有一瞬不在变化；而从不变一面看，万物和你我的生命一样，都是无穷无尽的。又有什么可遗憾的呢？江上清风，山间明月，耳得为声，目遇成色，无禁不竭。这是你我共享的造物者恩赐的无尽宝藏啊。客喜而笑，洗尽杯盏，两人又喝了个昏天黑地。</p><p>可我想这遗憾，也许是无法消解的。明白的，会在心里一遍遍咀嚼。纵情山水，放舟五湖，求一时之乐，深夜孤灯独坐时，仍不能释怀。不懂得的人，不会怀疑也不会想起，在不了解的快乐中过完一生。可能，只有永远豁达天真的李白，那与尔同销万古愁的天才，才能在酒中暂时忘却掉吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;海棠正当时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/春日闲想/141300175316.jpg&quot; title=&quot;海棠正当时&quot;&gt;
&lt;p&gt;昨天弟弟的女儿周岁，吃完午饭，送爸爸他们回去。趁着还不急着回城里，便循着之前散步的路线，走了一
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>最近的折腾</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/07/%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E6%8A%98%E8%85%BE/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/07/最近的折腾/</id>
    <published>2019-01-07T12:32:43.000Z</published>
    <updated>2019-01-07T12:47:27.279Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>悬钩子花</strong></p><img src="/2019/01/07/最近的折腾/140323826301_0.jpg" title="悬钩子花"><p><strong>阿拉伯婆婆纳</strong></p><img src="/2019/01/07/最近的折腾/140323826301_1.jpg" title="阿拉伯婆婆纳"><p>图片是年前拍的悬钩子花和阿拉伯婆婆纳。</p><p>刚满两岁，萌萌得了肺炎。大概是生日那天在酒店脱了衣服玩耍，我们没有注意她是否汗湿。点滴打了十天，换了五根留置针，加上抽血、打不进去换地方重新打，被打了八九次针。住院打针，晚上回家住。白天护士过来，便开始哭着：阿姨走开。半夜梦里哭醒，不要阿姨，不要阿姨。不知在她小小的梦境里，打针是怎样难过的恶梦。有一天我半夜醒来，隐约看到她趴在旁边枕头上，正用左手撕右手的纱布，再一摸，大惊失色，留置针都已经被拔出来。嘴里还轻轻哭着，痛，痛。可怜的小家伙。</p><p>过年上来，工作上忙得晕头转向。小朋友生病，除了爸爸妈妈谁都不让碰，加上换了个人带，起初什么都不熟悉，教这教那，一大堆事让人焦头烂额。今天一看，正月居然还没过完。漫长的正月。Sydney Sheldon说，</p><blockquote><p>Time was a swiftly flowing river that had no shores, no boundaries. Its seasons were not winter, spring, fall or summer, but birthdays and joys and troubles and pain.</p></blockquote><p>时间如同飞流的河，没有河岸，没有边界。季节，并不是春夏秋冬，而是一个个生日、欢乐的时刻、麻烦和痛苦。</p><p>上周回乡下，山鸡椒的嫩黄小花已缀满裸露的枝桠，悬钩子的小白花被两三片绿叶围着，孕育着两个月后美味的悬钩子。路边，星星点点皆是蓝色的阿拉伯婆婆纳，向阳处的犁头草早早开出紫色小花。四处的草地都绿得新鲜厚实。晚上，暖烘烘的空气中，树叶、泥土、花朵的气味混在一起，闭眼深深一吸，这才是春天的味道啊。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;悬钩子花&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/07/最近的折腾/140323826301_0.jpg&quot; title=&quot;悬钩子花&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿拉伯婆婆纳&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2015</title>
    <link href="https://littlekalle.github.io/2019/01/05/2015/"/>
    <id>https://littlekalle.github.io/2019/01/05/2015/</id>
    <published>2019-01-05T08:42:31.000Z</published>
    <updated>2019-01-07T12:47:25.227Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>四月的绿树</strong></p><img src="/2019/01/05/2015/138518476706_3.jpg" title="四月的绿树"><blockquote><p>所有漫不经心的生活都只是生活的某种虚空形式，如果一个人意识不到这点，那就不是为自己生活，而是为生活牺牲，为生活卖命、奔波、劳苦；为达不到的目标烦恼，为不需要的权利而鼓噪；在生活的泥潭里打滚，把自己弄得污浊不堪。一旦前景破灭，就会苦不堪言，虽然为了自己解脱的缘故把生活的物质意义说得诤诤有词、言之凿凿，死后带走的仍是被人一眼看穿的孤独，这样的生活仅仅值得人死后再死一次了。      —— 托尔斯泰 - 战争与和平</p></blockquote><blockquote><p>‘Love is so short, oblivion so long.’      —— 聂鲁达</p></blockquote><p>又到了年底，似乎又该写点什么，对自己一年的时光有所交待，仿佛这样，就能心安理得地原谅蹉跎掉的日子。不过，正如歌里唱的，反正也不回头，反正，也回不了头。贴几张照片，是因为在整理微单上的照片，看到四月里满眼的绿，便记起踏青的情景。我久久立在如碧玉般的枫树前，仰头观看那伸入蓝天的绿，刚长出的新叶在微风中翻动，闪着嫩绿的光芒，四野皆绿，鹰鹃在山顶密林中一声声长长呼唤，这一刻，春天也充满我的身体。美是永恒的喜悦，拜伦写道。它遵守和季节的约定，年复一年努力绽出新绿。时光从未留下痕迹，它是这一棵枫树，也是千万年前阳光下摇啊笑的那一棵。而看树的人，在永恒中，只有一刹那。</p><blockquote><p>2010-2-27<br>回味着幼年时吃过的蔬菜的甘味，傍晚渐渐昏黑的天空下，我一边摘菜，一边又一次但更深刻地感受到生命只有一次，为此而起的遗憾甚至多过了生之喜悦。每次与我们亲爱的人相对，这每次，就是一生中只有的一次。在年年相会的人中，似乎一切都在重复，但所有的事情又都在改变，人们之间的关系，变得疏远的亲人，长大的小孩，逝去的老人。<br>死亡——由于年老使人隐退，因此世界上看起来并没有死亡，所有的人都在忙碌，来来去去。死亡是人独自承受的最后一击。这个时代是如此地崇拜年轻，以至于衰老让人觉得可耻。在镜中看到自己脸上冒出的细纹，心底深深叹息，终究，青春逝去了。</p></blockquote><p>偶然翻到近六年前写的这一段话，竟仍能有所触动。也许我所感受和思考的主题，来来回回不过是那么些。悲观主义者面对世界的可悲之处在于，一眼看到所有行为背后的盲目，无意义，重复，同时用这种结论作为自己从世界退缩的借口，挡箭牌。如果还是一个宿命论者，那差不多就决定了他无可救药的人生观。</p><hr><h2 id="读书"><a href="#读书" class="headerlink" title="读书"></a>读书</h2><p>读了五十几本书，有新领域，但没有特别惊喜。</p><p>好好读了几本科幻。印象最深的是四卷本的&lt;海伯利安&gt;，马丁老爷子的&lt;热夜之梦&gt;，&lt;天渊&gt;，&lt;群星，我的归宿&gt;。当然，啃阿西莫夫七卷本&lt;基地&gt;系列时，头大如斗的感受也不必细说。科幻是自小的情之所钟。住在乡下时，夜里抬头凝视满天星斗的感叹和幻想，每年冬天盼望在南方天空见到猎户座的期待，从未稍稍衰减。今后还想多看点好科幻。</p><p>读了亚隆的几本心理治疗小说，有点出乎意料的好看。还有一个大工程是啃了十来本去年从孔夫子上淘来的百花文艺散文，也算差不多一窥中国近现代作家的散文全貌。</p><p>春天时又读了一遍李娟的几本书。翻开一本，随便从哪里都能兴致盎然地读下去。一点点小事，在她笔下都那样有趣，简洁明快，仿佛能在北疆的大风里吹出脆响。我甚至打开 Google地图，切换到卫星图，对着屏幕一寸寸看她笔下描述的那片土地。沙依横布拉克、阿勒泰市、喀吾图、吾塞、阿克哈拉。桥头只能找到一个差不多对应的地方，河边的小镇，对面就是纵横起伏的大山。我时常惊叹于她如何用简单的词语描绘出世界的万千色彩，种种无法言传的细节和情绪，也时常惊喜于一个个熟悉的词语如何被赋予新的意义和质地。我在想，读她文字的乐趣，到底有多少来自猎奇，来自对陌生生活和远方的幻想和好奇，有多少来自文字本身的干净准确？高耸翠绿起伏的北疆草原，幽深的阿尔泰山原始森林，蔚蓝的额尔齐斯河，的确让人神往，让人想在向阳的山坡草地上好好躺着睡一大觉，在森林里散一个兴之所至的步。但更加吸引我的，难道不是她面对艰苦生活，对繁重劳动，对寂寞，甚至，是对命运那种举重若轻、安之若素，而我也许永远学不会的乐观劲吗？之前一直关注一个博客，叫花草茶事，博主是武汉一个大学老师，研究日本文学，先生是日本人。平常写一些教书和家常琐事，孩子的种种，穿插读书心得，文字温润平和，我喜欢并羡慕她笔下清晰简单的生活和她对生活平静的态度。不像我，总是在纠结，总是恍惚。</p><p>还开始重读&lt;静静的顿河&gt;。第一次读还是大学分四个学期才读完的。真不知那些荒废掉的时光都用来干什么去了。静静的顿河啊，我们的父亲。我们光荣的土地不用犁铧耕耘……我们的土地用马蹄来翻耕，光荣的土地上种的是哥萨克的头颅。</p><p>从前喜爱自然文学，痴迷于花草树木、山川日月。回来后，精力分散到生活琐事上，即使有许多感触，比如深夜凝视浩浩长空一轮满月，比如惊叹漫天七彩晚霞有如幻境，亦只能任其从心头滑落。彼时的爱好，莫不如说是对抗孤独的武器，但彼时的我，也才是真实的我。</p><p><strong>值得推荐的几本好书</strong>：</p><ul><li>红蕖留梦：叶嘉莹先生的回忆录。婚姻不幸，迁居台湾后生活艰辛，中年丧女，人生如此坎坷，却做成如此可观之事业，令人敬佩。她的人生，可以用她常常在讲诗词时说的“弱德之美”来形容，柔弱但坚守，虽有恸却无畏。豆瓣上有人有句简评：叶老师是一个没有温柔乡的女英雄。我以为很贴切。站在那里，她自身也就是一首诗。要以无生之觉悟，为有生之事业；以悲观之体认，过乐观之生活。另外，今年还收了几本中华书局出的迦陵说诗系列，布面精装，带藏书票，这几本书做得真是赏心悦目。想把之前买的其他版本都替换掉，那些就给老婆去糟蹋算了(说多了都是泪)。</li><li>再活一次：这本书其实是借写作来参禅。借写作来体悟孤独，体悟这仅有一次永不再回的生命，借写作，再活一次。</li><li>叶：贴近私人生活的历史，写活生生的人在自己生命中的浮沉，同时勾勒出时代对个人命运毫不留情的掌控鲜活迷人，。</li><li>我们最幸福：由脱北者讲述的朝鲜生活。几乎是中国刚刚过去时代的翻版，残酷，毫无人性，社会主义特色的魔幻现实主义。</li><li>多多，爸爸一直在这儿：很早以前就在豆瓣关注了肉腾腾，每次有多多的新照片，都会反复看许久。这个细腻有心的爸爸，为儿子拍下的照片，有时让人微笑，有时却让人黯然神伤，往往是照片下写的一段或几句话，勾起人对时光流逝，童年一闪而过的忧伤感受。新生命在老生命的土壤中成长，并将永远如此，世界新鲜，而为人父母所能做的，仅仅是看着这幼小的身躯慢慢长大，磕磕碰碰地前行，最多，只能在受伤时提供一个怀抱。生命的幸福和苦痛，都来自于此。</li></ul><p>一说到书我就开始话痨了，就此打住吧。</p><hr><h2 id="生活"><a href="#生活" class="headerlink" title="生活"></a>生活</h2><p>代还兄去瑞士前，特意绕道长沙来见了一面。虽然相聚只有短短半下午，仍有桃李春风之感。这么多年过去了，天南地北，生性疏懒如我，能维持几个如代还兄这样联系不断的好友，已属不易。去北京时，永林请我大吃一顿，畅谈至夜深。和大熊，户磊吃南门涮肉，感慨他们走得多么快，多么远，而我这些年仿佛在原地转圈。在朋友身上，我们看到自己的影子，看到各自成长的轨迹。朋友就是旅伴，人生许多无法消解的疑惑、孤独，都得以在一路同行中得到慰藉。</p><p>夏天时让服役了近九年的 Thinkpad T60光荣退伍，在家充当下载机，换了台Macbook Pro。也抛弃了越来越迟钝的Android，投奔 iPhone 的怀抱。作为工具控和效率控的我，很满意这两个新玩具。买了把人体工学椅，换了罗技G602。在剁手的道路上，没有回头路。</p><p>秋天时重新开始打网球。最开始在小熊同学当教授的学校里打了两次，学生太多难占到场地，后来发现小区里竟然就有一个网球场，全新的塑胶场，只是没有拉网子，但也几乎没见人打过。免费的还能要求更多么。再说，没网能难倒自己不动手会死星人的我么。于是火速从网上买了一个网子，周末不下雨便下楼打一两个小时。虽然对手是几乎没怎么打过，专长为乒乓球的老婆，我也乐在其中。热身一两次后，竟又很快学会了开放式正手打法，击球也比以前稳定，回球很少下网。回想起大学时学网球的时光，经常和吉勋同学搭档打球，而这么多年过去，不知小勋勋同学还打网球不。</p><hr><h2 id="宝宝"><a href="#宝宝" class="headerlink" title="宝宝"></a>宝宝</h2><blockquote><p>2015-4-19<br>傍晚时，萌萌抓着泰迪熊四处逛，一边嘟嘟哝哝说着我们听不懂的外星语。走到书房里，熟练打开安全围栏门，并努力抬起脚跨进去，来来回回玩着开门关门的游戏。我蹲在围栏旁边，注视着她小小身体的一举一动。忽然，萌萌回过头来，清晰地叫爸爸，并深深盯着我的眼睛看。她深深深深直看到我心里。黄昏微光中，我看着她清明透亮的双眼中，如有清泉流动，眉毛黝黑细长，脸颊白嫩，鼻翼投下淡淡的阴影，嫩红小嘴微抿。心中忽起不甚怜爱之意，眼里竟涌满泪水。去年还抱在怀中，今年已满地飞跑。会说爸爸、妈妈、好吃、还要、水。不喜欢洗脸洗头，最爱玩厨房消毒碗柜。时光慢慢在她身上流淌，留下深深浅浅的痕迹。慢慢，她会有自己的喜好，会出去上学，会交朋友，会花更多时间在学习上，会与爸爸妈妈吵架赌气，会找男朋友，会结婚搬出去住。这小小身躯，全然依赖我们的时日，也就这么几年而已。想到这里，我真想让时光停住，让我可以这样长久注视黄昏中她明亮的眼眸。那些照料的艰辛，此时抱怨并承受着，也会离我们远去，甚至酿成回忆中的美酒。我想，我已体会到生儿育女最幸福的时刻。</p></blockquote><p>这两年大半工作之余时间都花在萌萌身上。吃饭穿衣，出外玩耍，喂奶哄睡。绝大多数时候甘之如饴，但也偶尔烦不胜烦，比如哄她一个小时还不睡觉，抱起来就要睡自己床，放到床上又开始自言自语，蹦蹦跳跳，我精疲力竭，感觉已被困在她身边一个世纪一般慢慢朽坏，她却冲你坏笑，又爬过来凑到你面前挤眉弄眼，甜甜地喊爸比，教人气也不是，笑也不是；比如她每天热衷于脱掉鞋子袜子光脚在冰凉的地板上走，因此感冒过好几回，气急败坏给她穿上又脱掉，一天重复好多次；比如她不肯吃饭，脸绕着圈躲开饭勺，嘴巴紧抿着；比如不肯擦香香，双手捂住脸，嘴里还嚷着：不要不——要八——要。</p><p>从出生以来，萌萌就一直超级超级活跃，比我们身边的小孩、比同龄的男孩子好动好几倍。我们时常感叹，带她一个比带两个甚至三个普通小朋友还累。爬高下低，狼奔豕突，除了午睡，从早到晚，从不停歇。家里所有柜子、抽屉都必须锁起来，偶有疏忽，等待我们的便是满地狼藉。家里响起的，时常是啪、嘭，然后是我们的呵斥声。</p><p>但，如精灵般活跃的她，带给我们多少欢乐呀。早上自己先醒了，便钻出被窝，边说，萌萌起来了，然后爬到我们旁边说，爸爸起来了，妈妈起来了。再不动弹，便一屁股坐到我们头上。晚上换尿片，顺手扔到房门处，啪的一声，萌萌听到，边喝奶，抽空说：好球！读卡片书，认识嘎嘎，青蛙，老虎，汽车，看到衣服，会说‘污服’，同时用手指指自己的衣服说，萌萌污服。看到蛋糕，嘴贴到书上作势在吃，同时吧唧嘴说，好吃，一脸陶醉的样子。去北京出差回来后，下班回家，萌萌会说：爸爸回来了。然后小跑过来给我拿拖鞋要给我换上。趁我换鞋时，贴上脸来，张开双臂，说，抱抱。问想不想爸爸，含糊不清但坚定地说：想！萌萌自言自语：摇摇摇……桥……好宝宝。听虫儿飞时，每句都能提前说出最后一个字，飞，美，碎，泪。</p><p>看着她学会走路，再如小鹿般欢快地跑，学会自己穿袜子，从只会说单字到词再到简单句子，从只会说不要还要，到要求你抱起来到柜子上自己拿葡萄干吃，从只会说谢谢到会说不谢，说晚见，安全。简媜在红婴仔里面写道，养育一个孩子，是“为了参与一个生命的成长，参与意味着付出与欣赏”。不知道大自然在一个小小生命里提前藏好多少惊喜，她独立于我们，按着自己的天性在生长。而我们，在能牵着她的小手时，尽量多牵一会儿。因为放手的时候，很久。</p><hr><h2 id="闲想"><a href="#闲想" class="headerlink" title="闲想"></a>闲想</h2><p>尼采在讨论人如何才能活到极致时，如此写道： </p><blockquote><p>我给伟大下的药方是“热爱命运”，也就是不求相异，不求前进，不求后退，不求永垂不朽……不光是忍受无可避免之亊……而是要爱它……我想要逐渐学会领悟亊情必要性之美，如此我方能成为制造美丽亊物的人。</p></blockquote><p>伟大只能仰望。平凡如我辈，能做到热爱命运已不易。可只是去追逐人人追逐的？有点心有不甘。但对自己尚且做不到的事持这种看法并且坚持，又底气不足。眼下的生活，正是所谓的岁月静好。可我仍时常问自己，难道就是这样了吗？村上在&lt;国境以南，太阳以西&gt;里借主人公之口说，“有时也认为一切最终不过是逢场作戏罢了，我们不外乎在一个接一个熟练地扮演派到自己头上的角色”。有时，确实是如此吧。想到这里，不免让人灰心。从前看待将要到来的日子，如同准备不足的旅人，在尚未启程时想象旅途的艰辛，充满对未知的忧虑，对自己的不信任，但翻山越岭后才发觉，一切也不过如此。可是，果真如此吗？人生的本质又是什么？活着，去经历，去发现自己内心的召唤，去往自己向往的方向一点点努力改变自己，去打一场注定会输掉的战争。无非是抱着一些些希望，无非是有时开心，有时失落，一天天从琐碎中寻找着，试着看清未来的方向。无非是生活。</p><p>越来越深刻体会到，仅仅是拥有、享受、体验并不能带来长久、深刻的满足，只有投入到自己喜爱的事情中，去创造，感受自己的生命力，去带给别人快乐或启发，才能如登山般获得不断更新的幸福感。</p><p>我欣赏连岳说过的一句话：灵魂的出口在你自己手中。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;四月的绿树&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/2019/01/05/2015/138518476706_3.jpg&quot; title=&quot;四月的绿树&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有漫不经心的生活都只是生活的某种虚空形式，如果一个人意识不到这
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="闲梦远" scheme="https://littlekalle.github.io/tags/%E9%97%B2%E6%A2%A6%E8%BF%9C/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
